<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://arutokoroni.blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arutokoroni.blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-13T19:38:07+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/feed.xml</id><entry><title type="html">Lingua ignota и фильм Игры разума</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-1-film" rel="alternate" type="text/html" title="Lingua ignota и фильм Игры разума" /><published>2021-08-11T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-1-film</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-1-film">&lt;p&gt;Кстати, я упомянул про фильм Игры разума. Columba aspexit звучит в самом начале где-то с 4-5 минуты, когда Джон Нэш впервые входит в свою комнату. Тогда он впервые встречает Чарльза Германа, который входит со словами &quot;О Боже, поделим сию келью на двоих!&quot; Это фантастическое обыгрывание личности Чарльза!&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;фильм Игры разума&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-11-chaepitie-1-film-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><summary type="html">Кстати, я упомянул про фильм Игры разума. Columba aspexit звучит в самом начале где-то с 4-5 минуты, когда Джон Нэш впервые входит в свою комнату. Тогда он впервые встречает Чарльза Германа, который входит со словами &quot;О Боже, поделим сию келью на двоих!&quot; Это фантастическое обыгрывание личности Чарльза!</summary></entry><entry><title type="html">Чаепитие с искусственными языками. Часть 1</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-1" rel="alternate" type="text/html" title="Чаепитие с искусственными языками. Часть 1" /><published>2021-08-11T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-1</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-1">Мы начинаем погружение в мир искусственных языков с самого начала, от Сотворения мира и событий в Эдеме до XII века и монастыря Рупертсберг под Бингеном.

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;nav class=&quot;pv3&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-1&quot;&gt;Часть 1. От Начала времён до Lingua Ignota&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/CHaepitie-s-iskusstvennymi-yazykami-CHast-2-Utopiya-08-15&quot;&gt;Часть 2. Утопия&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/CHaepitie-s-iskusstvennymi-yazykami-CHast-3-Balajbalan-08-19&quot;&gt;Часть 3. Балайбалан&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/CHast-4-Vymershij-iskusstvennyj-yazyk-avstralijskih-aborigenov-08-24&quot;&gt;Часть 4. Вымерший искусственный язык австралийских аборигенов&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/Frehnsis-Lodvik-EHsse-ob-Universalnom-alfavite-09-02&quot;&gt;Часть 5. Фрэнсис Лодвик. Эссе об Универсальном алфавите&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/Iskusstvennyj-yazyk-tasmanijcev-i-avtorskoe-pravo-09-11&quot;&gt;Часть 6. Искусственный язык тасманийцев и авторское право&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
&lt;/nav&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Оффтопик&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Автор сего безобразия получил только высшее техническое образование (кандидат тех. ещё наук) и интересуется лингвистикой и иностранными языками исключительно в качестве хобби. Все знания почерпнуты из книг, статей, видео на YouTube и мемов. Ни на какую объективную истину этот материал не претендует. Куда лучше ознакомиться с источниками в конце. Буду благодарен любым исправлениям и уточнениям от разбирающихся в теме людей!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;style&gt;
        .video_container {
            position: relative;
            width: 100%;
            height: 0;
            padding-bottom: 56.25%;
        }
        .video {
            position: absolute;
            top: 0;
            left: 0;
            width: 100%;
            height: 100%;
        }
    &lt;/style&gt;
    &lt;div class=&quot;video_container&quot;&gt;
        &lt;iframe class=&quot;video&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BpmMeIQywYc&quot; title=&quot;Hildegard Von Bingen - Columba aspexit&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;tc center&quot;&gt;
    Музыка для создания атмосферы. Хильдегарда Бингенская. Columba aspexit
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;За столом собрались…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;сотни и сотни искусственных языков и лингвопроектов. Сколько? Всех не сосчитать. Кого-то не считают полноценным языком, у кого-то из носителей один лишь автор, от кого-то веет магией, кого-то не разглядеть сквозь тьму веков. Энциклопедия Omniglot приводит список из более 800 языков. Дрезен в своей книге «За всеобщим языком: Три века исканий» приводит информацию по 373 проектам всеобщего языка, оговариваясь, что начиная с 1880 г. (появление волапюка) он указывает только крупные проекты. Будем ли мы разбираться здесь с определением языка, искусственного языка, кому место за столом и т.п.? Конечно же нет, см. оффтопик выше. Иначе из-за стола первым прогонят автора.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Проект венгерца Г.Кальмара&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-11-chaepitie-1-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;tc center&quot;&gt;
    Проект венгерца Г.Кальмара, 1772 г.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как так получилось, что на слуху у нас от силы дюжина искусственных языков, которые большинство сочтёт придумками для развлечения? Квенья, синдарин, чёрное наречие, клингонский, дотракийский... Кто-то вспомнит эсперанто, да и то, если интересовался темой. Обычно я встречаю реакцию: «Что это такое? На этом языке кто-то говорит?» Большинство языков канули в Лету, а те единицы, что выжили, формируют собой общее представление обо всех проектах. Например, эсперанто активно используют в японском религиозном движении &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Oomoto&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Оомото&lt;/a&gt;, а создателя языка почитают божеством. Какая репутация будет у такого божественного языка среди других японцев? И всё же искусственные языки живут, используются по всему миру и исследуются учёными.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;«История совершенных языков - это история утопии, ознаменованная рядом провалов. Но никто не сказал, что история ряда провалов окажется провальной» &lt;br/&gt;- Эко Умберто. Поиски совершенного языка в европейской культуре.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;На заре времён&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Мы встречаем упоминания о всеобщем языке в мифах и размышлениях философов ещё до нашей эры.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Библия&lt;/h2&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;«Господь Бог образовал из земли всех животных полевых и всех птиц небесных, и привел их к человеку, чтобы видеть, как он назовет их, и чтобы, как наречет человек всякую душу живую, так и было имя ей. И нарек человек имена всем скотам и птицам небесным и всем зверям полевым; но для человека не нашлось помощника, подобного ему» &lt;br&gt;— Бытие 1:19-20&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;«Appellavitque Adam nominibus suis cuncta animantia, et universa volatilia caeli, et omnes bestias terrae : Adae vero non inveniebatur adjutor similis ejus» &lt;br&gt;— &lt;a href=&quot;http://www.drbo.org/lvb/chapter/01002.htm&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Latin Vulgate Bible, Genesis 2:20&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не будем заниматься пересказом самой читаемой книги в мире, но не упомянуть Библию было бы невозможно. Во-первых, из-за идеи существования первого божественного языка, который в будущем пытались восстановить многие авторы. Во-вторых, из-за упоминания того самого языка, который был в Начале и на котором Бог общался с Адамом и Евой, на котором Адам давал имена животным. Отрывок из Вульгаты здесь приведен по причине разных переводов: &lt;i&gt;«nominibus suis»&lt;/i&gt; — Адам называл зверей &lt;i&gt;«их собственными именами»&lt;/i&gt;. Были ли это имена, которые следовало иметь животным по некоему божественному замыслу, или Адам называл их по собственному усмотрению, устанавливая некую классификацию? Не известно. Об этом будут писать Аврелий Августин, Данте и многие другие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мы находим сюжеты про языки и их смешение и в других местах Библии, например, расселение сынов Ноя после Потопа (Бытие 10) и Вавилонское столпотворение (Бытие 11). Здесь могу только отослать вас к книге Эко «Поиски совершенного языка в европейской культуре». Никто не сможет рассказать о теме лучше, чем владелец библиотеки в 50000 книг, собирающий &lt;i&gt;«всё, что имеет отношение к ложным, необычным, оккультным наукам, а также к несуществующим языкам»&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Платон. Кратил&lt;/h2&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;«Кратил вот здесь говорит, Сократ, что существует правильность имен, присущая каждой вещи от природы, и вовсе не та произносимая вслух частица нашей речи, которой некоторые из нас договорились называть каждую вещь, есть имя, но определенная правильность имен прирождена и эллинам, и варварам, всем одна и та же... Так ведь что до меня [Гермогена], Сократ, то я часто и с ним разговаривал, и со многими другими, а но ни разу меня не убедили, будто правильность имени есть что-то другое, нежели договор и соглашение. Ведь мне кажется, какое имя кто чему-либо установит, такое и будет правильным. Правда, если он потом установит другое, а тем, прежним, именем больше не станет это называть, то новое имя будет ничуть не менее правильным, нежели старое; ведь когда мы меняем имена слугам, вновь данное имя не бывает же менее правильным, чем данное прежде. Ни одно имя никому не врождено от природы, оно зависит от закона и обычая тех, кто привык что-либо с так называть» &lt;br&gt;— из речи Гермогена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отсюда растут корни не только классификации искусственных языков по структуре, но и философия языка. Воистину, всё можно найти у древних греков. (&lt;a href=&quot;https://classics.nsu.ru/bibliotheca/plato01/krati.htm&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Ссылка на полный текст диалога&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;«...оказывается, и об именах немалая есть наука. Конечно, если бы я успел прослушать у Продика пятидесятидрахмовый урок, после чего, по его словам, можно и самому стать учителем, ничто не помешало бы тебе тотчас досконально узнать всю истину о правильности имен. Да вот такого-то урока я не слыхал, а прослушал всего лишь драхмовый. Поэтому я и не знаю, что будет истинным в делах такого рода» - из речи Сократа.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Клавдий Гален&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Дрезен упоминает без указания источника, что во II в. до н.э. римский врач и философ Клавдий Гален в своих трудах говорил о необходимости всемирного языка, возможно, искусственного. У Стояна в книге «Bibliografio de internacia lingvo» также можно найти упоминание о некоем проекте Галена по созданию лишенного двусмысленности языка или системы знаков. К сожалению, деталей проекта не сохранилось.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Проект венгерца Г.Кальмара&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-11-chaepitie-1-2.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Санскрит&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;При чтении книг по теме вам наверняка попадалось упоминание санскрита, а то и трудов Кирилла и Мефодия, как у Дрезена. Здесь пролегает серая зона разных определений &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B9_%D1%8F%D0%B7%D1%8B%D0%BA&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;планового языка&lt;/a&gt;, что и в какой степени относить к искусственным языкам. Этого мы касаться не будем. Ограничимся авторскими полностью сконструированными языками, благо, их более чем достаточно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее следует разрыв во времени в несколько веков. Мы пропускаем латынь, иврит, каббалу и сочинения Данте, дабы не увязнуть в оккультизме и изменениях в уже существующих языках.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Дальний Восток&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Мне не удалось найти какую-либо информацию по искусственным языкам на Дальнем Востоке в прошлом. Похоже, идея создания искусственных языков как таковых пришла туда с Запада в позднейшее время.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Lingua Ignota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;После первых упоминаний и проектов мы можем двинуться вперед. Наша следующая остановка: XII век, монастырь Рупертсберг под Бингеном.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Проект венгерца Г.Кальмара&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-11-chaepitie-1-3.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Этот монастырь был основан в 1147 г. &lt;a href=&quot;http://www.hildegardiana.es/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Хильдегардой Бингенской&lt;/a&gt;, монахиней, настоятельницей-аббатисой. Она &lt;a href=&quot;https://www.labrujulaverde.com/2016/11/lingua-ignota-el-primer-idioma-artificial-de-la-historia-creado-en-el-siglo-xii&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;оставила&lt;/a&gt; после себя обширную музыкальную, научную и литературную библиотеку. Что касается музыки, она сочинила по меньшей мере 78 произведений, в том числе прототип оратории - крупного музыкального произведения для хора, солистов и оркестра, которое было изобретено только пять веков спустя. За последние 50 лет было выпущено более 35 альбомов с интерпретациями её работ, а в 2001 году фильм «A Beautiful Mind» («Игры разума») включил её секвенцию «Columba aspexit» в свой &lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt0268978/soundtrack&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;саундтрек&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хильдегарда всю жизнь отличалась слабым здоровьем, с юности у неё были мистические видения. В возрасте 42 лет она, по её собственным словам, получила божественное повеление записать свои видения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не известно, когда точно Хильдегарда создаёт свой язык Lingua Ignota. Она приписывала свой неизвестный язык, как и «неслышимую музыку», божественному откровению. Впервые он упоминается в её трактате &lt;i&gt;«Lingua Ignota per simplicem hominem Hildegardem prolata»&lt;/i&gt;, дошедшем до нас в Висбаденском кодексе и Берлинском манускрипте, датирующихся приблизительно 1200 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можно ли считать Lingua Ignota первым искусственным языком или всё же это способ тайного письма? Это та причина, по которой я решил упомянуть про Lingua Ignota. Пиперски в своей книге «Конструирование языков» пишет: «В анналы лингвоконструирования Хильдегарда Бингенская вошла благодаря тому, что стала фактически первым человеком в европейской истории, изобретшим искусственный язык, причем этот проект сделался достоянием широкой публики». В то же время W. J. A. Manders в статье «Lingua Ignota per simplicem hominem Hildegardem prolata» (&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20051210215835/http://essenes.net/lingua.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;ссылка на перевод на английский&lt;/a&gt;) пишет: «Но более важным... является общее признание того, что Lingua Ignota не был и не претендовал на то, чтобы быть универсальным языком… Lingua Ignota определенно не является примитивной попыткой создания универсального языка, а является секретным языком». Но давайте сначала посмотрим на сам язык.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Проект венгерца Г.Кальмара&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-11-chaepitie-1-4.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    Страница из Висбаденского кодекса с алфавитом Lingua Ignota
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Описание языка представляет собой глоссарий из 1011 слов, только существительных и прилагательных. Несколько слов из списка: &lt;i&gt;Aigonz&lt;/i&gt; — Бог, &lt;i&gt;Aieganz&lt;/i&gt; — ангел, &lt;i&gt;Zuuenz&lt;/i&gt; — святой, &lt;i&gt;Liuionz&lt;/i&gt; — спаситель, &lt;i&gt;Diueliz&lt;/i&gt; — дьявол, &lt;i&gt;Ispariz&lt;/i&gt; — дух, &lt;i&gt;Inimois&lt;/i&gt; — человек, &lt;i&gt;Jur&lt;/i&gt; — мужчина, &lt;i&gt;Vanix&lt;/i&gt; — женщина, &lt;i&gt;Sonziz&lt;/i&gt; — апостол, &lt;i&gt;Vrizoil&lt;/i&gt; — дева, &lt;i&gt;Jugiza&lt;/i&gt; — вдова, &lt;i&gt;Pangizo&lt;/i&gt; — грешник, &lt;i&gt;Peueriz&lt;/i&gt; — отец, &lt;i&gt;Scirizin&lt;/i&gt; — сын.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За ними следуют другие семейные отношения, части тела, болезни, религиозные и иерархические термины, чины знати, ремесленники, дни, месяцы, одежда, домашние инструменты, многие растения и несколько птиц и насекомых. Четвероногих животных по какой-то причине нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новые слова образуются словосложением (&lt;i&gt;Luz-eia&lt;/i&gt; — глаз, &lt;i&gt;Luz-pomphia&lt;/i&gt; — глазное яблоко, &lt;i&gt;Luz-iliet&lt;/i&gt; — ресница, &lt;i&gt;Luz-iminispier&lt;/i&gt; — веко), добавлением суффиксов (&lt;i&gt;Peu-eriz&lt;/i&gt; — отец, &lt;i&gt;Peu-ors&lt;/i&gt; — дядя по отцу, &lt;i&gt;Peu-earrez&lt;/i&gt; — библейский патриарх) и приставок (&lt;i&gt;Phazur&lt;/i&gt; — дед, &lt;i&gt;Kulz-phazur&lt;/i&gt; — предок).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Полный список слов и дополнительную информацию по источникам можно найти в документе: «&lt;a href=&quot;http://www.hildegardiana.es/5pdf/idioma_desconocido.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;EL ALFABETO Y EL IDIOMA DESCONOCIDOS DE SANTA HILDEGARDA&lt;/a&gt;».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Похоже, лексику Lingua Ignota можно отнести к априорной, т.к. слова выдуманы и сконструированы без заимствований реально существующих слов из других языков. Остальные слова приходится брать из латыни, равно как и грамматику. По сути, мы получаем текст на латинском языке, в котором часть слов заменена на слова из Lingua Ignota. Это скорее характерный приём для скрытия информации от непосвящённых.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сохранилось только одно произведение, в котором Хильдегарда использует свой язык: «In dedicatione ecclesiae».&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;O orzchis Ecclesia, armis divinis praecincta, et hyacinto ornata, tu es caldemia stignmatum loifolum et urbs scienciarum. O, o tu es etiam crizanta in alto sono, et es chorzta gemma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перевод &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D1%8C%D1%8E%D0%BC%D0%B0%D0%BD,_%D0%91%D0%B0%D1%80%D0%B1%D0%B0%D1%80%D0%B0&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Барбары Ньюман&lt;/a&gt;, признанного специалиста по Хильдегарде:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;
O measureless Church, &lt;br/&gt;
girded with divine arms&lt;br/&gt;
and adorned with jacinth,&lt;br/&gt;
you are the fragrance of the wounds of nations&lt;br/&gt;
and the city of sciences.&lt;br/&gt;
O, o, and you are anointed&lt;br/&gt;
amid-noble sound,&lt;br/&gt;
and you are a sparkling gem.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во многих сохранившихся произведениях и письмах Хильдегарды мы нигде не встретим упоминаний, где она бы поощряла других изучать её язык. Есть письмо монаха Волмаруса старой аббатисе. Волмарус опасается, что Хильдегарда скоро умрет, а в месте с ней умрут её мистический язык и музыка. Очевидно, Волмарус считал Lingua Ignota частным языком, не предназначенным для широкого пользования. Есть и гипотеза, что язык создавался для музыкальных произведений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как классифицировать Lingua Ignota, в какой степени можно считать этот проект искусственным языком или способом тайнописи? На этот счёт нет единого мнения, и я попробовал показать, почему.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продолжение следует...&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Литература&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
        &lt;li&gt;Дрезен Э. За всеобщим языком: Три века исканий. Обзор всех проектов по созданию международного искусственного языка — М.: URSS, 2021. — 272 с. — ISBN 978-5-9710-7926-2.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Умберто Эко. Поиски совершенного языка в европейской культуре — СПб.: «Александрия», 2007. — 423 с. — ISBN 978-5-903445-05-9.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Жан-Клод Карьер, Умберто Эко. Не надейтесь избавиться от книг! — Симпозиум, 2010. — 336 с. — ISBN: 978-5-89091-423-1&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Пиперски А. Конструирование языков: От эсперанто до дотракийского — М.: Альпина нон-фикшн, 2017. — 224 с. — ISBN 978-5-91671-635-1.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;P. E. Stojan. Bibliografio de internacia lingvo — Geneve, 1929.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.labrujulaverde.com/2016/11/lingua-ignota-el-primer-idioma-artificial-de-la-historia-creado-en-el-siglo-xii&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Guillermo Carvajal. Lingua Ignota, el primer idioma artificial de la Historia, creado en el siglo XII&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ilze Zirbel, Matheus Colares, Vinicius Arion. Подкаст: A Lingua Ignota de Hildegarda de Bingen.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;W.J.A.Manders. Lingua Ignota per simplicem hominem Hildegardem prolata - Copenhagen: Internacia Scienca Asocio Esperantista - 1958, стр. 57-60&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hildegardiana.es/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;http://www.hildegardiana.es/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=http://www.hildegardiana.es/5pdf/idioma_desconocido.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;EL ALFABETO Y EL IDIOMA DESCONOCIDOS DE SANTA HILDEGARDA&lt;/a&gt; - Estudio y Traducción del latín: José María Sánchez de Toca y Catalá (Noviembre 2010), Para Hildegardiana (&lt;a href=&quot;https://vk.com/www.hildegardiana.es&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;www.hildegardiana.es&lt;/a&gt;) 02 de Febrero 2013&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><summary type="html">Мы начинаем погружение в мир искусственных языков с самого начала, от Сотворения мира и событий в Эдеме до XII века и монастыря Рупертсберг под Бингеном.</summary></entry><entry><title type="html">Гаку Кониси. Читая Блуждая сквозь измерения</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/reading-vage" rel="alternate" type="text/html" title="Гаку Кониси. Читая Блуждая сквозь измерения" /><published>2021-08-07T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-07T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/reading-vage</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/reading-vage">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dormanta homo pli pezas ol ordinare. La pezon mi ne zorgas, sed tiu kadukula odoro gxenas min cxiam ankoraux… Ruk! Ruk! Firme fiksu la kapon! Bone.&lt;/em&gt; - после того, как Julio Baghy обыгрывал в своих книгах разные акценты, решил было, что &lt;em&gt;Ruk!&lt;/em&gt; - это отсылка к японскому произношению &lt;em&gt;р/л&lt;/em&gt; в английском &lt;em&gt;look&lt;/em&gt;, но нет. Всё оказалось куда прозаичнее. Всего лишь счёт на раз-два: &lt;em&gt;…И раз! И два! Покрепче зафиксируй голову! Отлично.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">Dormanta homo pli pezas ol ordinare. La pezon mi ne zorgas, sed tiu kadukula odoro gxenas min cxiam ankoraux… Ruk! Ruk! Firme fiksu la kapon! Bone. - после того, как Julio Baghy обыгрывал в своих книгах разные акценты, решил было, что Ruk! - это отсылка к японскому произношению р/л в английском look, но нет. Всё оказалось куда прозаичнее. Всего лишь счёт на раз-два: …И раз! И два! Покрепче зафиксируй голову! Отлично.</summary></entry><entry><title type="html">Гаку Кониси. Блуждая сквозь измерения</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/vage" rel="alternate" type="text/html" title="Гаку Кониси. Блуждая сквозь измерения" /><published>2021-08-07T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-07T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/vage</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/vage">&lt;p&gt;Читаю сейчас &quot;Блуждая сквозь измерения&quot; Гаку Кониси (小西 岳, 1934-2018).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Профессор физики, активный участник эсперанто сообщества. Писал в жанре научной фантастики и переводил японскую классическую литературу.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Биография на русском: &lt;a href=&quot;https://360wiki.ru/wiki/Gaku_Konishi&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://360wiki.ru/wiki/Gaku_Konishi&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
Список оригинальных работ и переводов:&lt;br/&gt;
&lt;a href=&quot;http://teg.sakura.ne.jp/membro/konisi.htm&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;http://teg.sakura.ne.jp/membro/konisi.htm&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.kleg.org/konisi_gaku/sakuhin.htm&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;http://www.kleg.org/konisi_gaku/sakuhin.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Заинтересовался автором из-за рассказа &quot;La kosmoŝipo &quot;Edeno n-ro 5&quot;, частенько рекомендуемого в книжных темах эсперанто сообщества. Потом сравним с другими писателями.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-07-vage-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-08-07-vage-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-07-vage-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-08-07-vage-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-07-vage-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-08-07-vage-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;li&gt;option 1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;option 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;option 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;option 4&lt;/li&gt;


&lt;a href=&quot;https://www.google.com/&quot;&gt;https://www.google.com/&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/&quot;&gt;https://www.youtube.com/&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://yandex.ru/&quot;&gt;https://yandex.ru/&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://habr.com/ru/all/&quot;&gt;https://habr.com/ru/all/&lt;/a&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="фото_книг" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">Читаю сейчас &quot;Блуждая сквозь измерения&quot; Гаку Кониси (小西 岳, 1934-2018). Профессор физики, активный участник эсперанто сообщества. Писал в жанре научной фантастики и переводил японскую классическую литературу.</summary></entry><entry><title type="html">Эндинг из аниме Патэма наоборот</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/06/anime" rel="alternate" type="text/html" title="Эндинг из аниме Патэма наоборот" /><published>2021-06-23T00:00:00+03:00</published><updated>2021-06-23T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/06/anime</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/06/anime">&lt;p&gt;&quot;Музыка к аниме была записана Российским государственным симфоническим оркестром кинематографии на студии «Мосфильм». Композитор — Митиру Осима. Заключительная песня «Patema Inverse» была исполнена на языке эсперанто французской певицей Эстель Мишо, авторы текста песни — Рико Сиоя, Фудзимаки Кенъити, и Дзюнъити Сибаяма.&quot; (вики)&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;style&gt;
        .video_container {
            position: relative;
            width: 100%;
            height: 0;
            padding-bottom: 56.25%;
        }
        .video {
            position: absolute;
            top: 0;
            left: 0;
            width: 100%;
            height: 100%;
        }
    &lt;/style&gt;
    &lt;div class=&quot;video_container&quot;&gt;
        &lt;iframe class=&quot;video&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/CHrIOzTG-cc&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperanto:&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Inverse sin etendas mondoj du,&lt;br/&gt;
Jen unu jen la alia tiritaj palpe,&lt;br/&gt;
Jen unu jen du al ŝovitaj mane.&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Ĉielo kaj Tero eltonditaj for&lt;br/&gt;
Sur la manplaton estas kunmetitaj.&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Vizitas lumradio de la komenco,&lt;br/&gt;
Ĉi tiun mondon kun espero!&lt;br/&gt;
La duo, nepre, iam...&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Inverse koro sonoras batoj du,&lt;br/&gt;
Jen unu jen la alia kruciĝas vortoj,&lt;br/&gt;
Jen unu jen du al proksimas koroj.&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Ĉielo kaj Tero eltonditaj for&lt;br/&gt;
En la man polmo estas al premitaj.&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Alvenas paŝo sono de la komenco,&lt;br/&gt;
Veturas tien kun futuro!&lt;br/&gt;
La duo, nepre, iam...&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Русский:&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Два мира противоположны друг другу.&lt;br/&gt;
Мы исследовали каждый свои миры&lt;br/&gt;
И оказались рядом друг с другом.&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Небо и Землю, что были разделены,&lt;br/&gt;
Мы продолжаем объединять в наших руках.&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Яркий свет начала начал воплощает мечты.&lt;br/&gt;
Он придёт к нам обоим, обязательно, однажды…&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Два противоположных ритма сердца.&lt;br/&gt;
Одним за другим обмениваясь словами,&lt;br/&gt;
Мы объединяли наши сердца.&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Небо и Землю, что были разделены,&lt;br/&gt;
Мы продолжаем держать в наших руках.&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Следы изначального приведут нас к будущему.&lt;br/&gt;
Они придут к нам обоим, обязательно, однажды…&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
(&lt;a href=&quot;https://pesni.guru/text/estelle-micheau-sakasama-no-patema-%D0%BF%D0%B0%D1%82%D1%8D%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%82-ost&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;ссылка&lt;/a&gt; на перевод)
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">&quot;Музыка к аниме была записана Российским государственным симфоническим оркестром кинематографии на студии «Мосфильм». Композитор — Митиру Осима. Заключительная песня «Patema Inverse» была исполнена на языке эсперанто французской певицей Эстель Мишо, авторы текста песни — Рико Сиоя, Фудзимаки Кенъити, и Дзюнъити Сибаяма.&quot; (вики)</summary></entry><entry><title type="html">Пара симпатичных слов в эсперанто</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/05/esperanto" rel="alternate" type="text/html" title="Пара симпатичных слов в эсперанто" /><published>2021-05-09T00:00:00+03:00</published><updated>2021-05-09T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/05/esperanto</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/05/esperanto">&lt;p&gt;Пара симпатичных слов в эсперанто, которых не найти напрямую в словарях или в гугл-переводчике:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— marvirinstrato (maro+virino+strato) - улица русалок (название сборника новелл Tim Westover);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— glacifloro fenestro (glacio+floro) - окно, покрытое ледяным узором, ледяными цветами (из книги Julio Baghy, Viktimoj).&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">Пара симпатичных слов в эсперанто, которых не найти напрямую в словарях или в гугл-переводчике: — marvirinstrato (maro+virino+strato) - улица русалок (название сборника новелл Tim Westover); — glacifloro fenestro (glacio+floro) - окно, покрытое ледяным узором, ледяными цветами (из книги Julio Baghy, Viktimoj).</summary></entry><entry><title type="html">Несколько слов от нашего спонсора</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/02/story" rel="alternate" type="text/html" title="Несколько слов от нашего спонсора" /><published>2021-02-27T00:00:00+03:00</published><updated>2021-02-27T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/02/story</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/02/story">&lt;p&gt;Сделал перевод с эсперанто “Несколько слов от нашего спонсора” из сборника Тима Вестовера “Marvirinstrato”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборник на эсперанто на странице автора: &lt;a href=&quot;https://www.timwestover.com/marvirinstrato&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://www.timwestover.com/marvirinstrato&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К середине книги не осталось сомнений, что Тим выдержал весь сборник в жанре магического реализма, как и многие другие свои работы. После прочтения оставался вопрос, в чём же соль (или, лучше сказать, мука) этого текста? Слава гуглу, зацепки не заставили себя долго искать. Тим приводит немного переработанный отрывок диалога из своей книги &lt;a href=&quot;https://www.timwestover.com/auraria-a-novel&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Auraria: A Novel&lt;/a&gt;, где аптекарь рекламирует герою один из продающихся препаратов. Сам препарат - мука из туранской пшеницы (Kamut grain, Khorasan wheat), несколько лет назад обрела популярность на Западе, когда её начали раскручивать в рекламе, как полезнейший продукт древних цивилизаций, обладающий самыми разными качествами (&lt;a href=&quot;https://www.belfasttelegraph.co.uk/life/features/the-ancient-pharaoh-grain-thats-taking-the-world-by-storm-37193665.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;материал про неё&lt;/a&gt;). Изначально комичный диалог персонажей в Auraria был помещён в новый контекст и, благодаря заголовку, формату книги и сохранению жанра, заиграл новыми красками, а канва исчезающего города времён золотой лихорадки была убрана.
Тим вдохновлялся настоящим городом-призраком Джорджии, пропитывая Аурарию фольклором Южных Аппалачей, и, возможно, текст несёт в себе и другие аллюзии.
В общем, рекомендую &lt;a href=&quot;https://www.timwestover.com/marvirinstrato&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;книгу&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона! Смеющееся лицо Аменхотепа III обещает муку высочайшего качества, которую тысячелетиями использовали фараоны, королевы и ваша собственная мать. Другие сорта не следуют традиционным способам обработки времён Древнего Египта, даже в наши дни дающим все современные преимущества, чтобы поддержать здоровье семьи и успех вашей выпечки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона! Может использоваться во всех сладостях - бисквитах, кексах, тортах, кремах и печенье. Её естественную сладость оценит даже самый привередливый язык. Четыре из пяти матерей подтверждают, что только Мука фараона подходит для рождественских конфет и медовых сладостей. Последние десять победителей на Большой всемирной выставке кулинарного искусства, все десять выбрали муку фараона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона! Не только для кухни, и мудрая домохозяйка приобретёт целых четыре упаковки, используя на кухне лишь одну! Она используется в старых замках от заедания ключей, и в дверных петлях для устранения скрипа. Насыпьте половину упаковки перед тяжелым сундуком, и он легко заскользит по полу, так древние передвигали большие камни для пирамид. Из муки и воды можно получить чистую пасту, которая поможет заделать дыры от насекомых или даже отремонтировать протекающую крышу или тонущую лодку. Чтобы защититься от ночных воров, разбросайте муку по комнатам, а утром ищите следы, ведущие к виновным. Центнер муки перед вашим домом создаст вид девственной зимней ночи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука крайне полезна на брачном ложе, но вы уже и так знаете это!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона! Нанесенная на волосы придаст мужчине мудрость и достоинство. Девять из десяти грудничков предпочитают Муку фараона тальку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона! Украшает женское лицо древним искусством знаменитостей, от супруг фараонов до актрис. Мука традиционно используется при консервации и для остановки разрушений Времени, будучи неотъемлемой частью состава для мумификации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона обладает свежим запахом, который изгоняет всех злых духов и злобных призраков из всех уголков вашего дома. Другие бренды не властны над мёртвыми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона! Открывает мир, который был доступен лишь взору египетских жрецов. Используйте муку для гаданий и предсказаний - загляните в белоснежные глубины, хранящие тайны. Вдохните свежий аромат, настраивающий мысли на восприятие природы. Позвольте муке проскользить сквозь ваши пальцы, и её дуновения станут символами грядущего. Больше толкований вы найдёте в книге “Секреты выпечки фараонов”, которую получите в подарок при покупке двадцати упаковок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона! Обещает полную верность вашего мужа и вечное хорошее поведение ваших детей - не только потому, что деликатесы, которые вы создаёте с её помощью, никогда не будут забыты, но и потому, что Мука фараона впекается в каждый торт и пирог с древними заклинаниями и проклятиями жрецов, охранявших бессмертные тела и имущество фараонов в Вечности. Древние заклинания и проклятия, которые прежде были секретами избранных, теперь доступны и вам, мудрым женщинам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мука фараона! На каждом зерне танцует богиня. Мука фараона! В каждом уважаемом магазине.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="переводы" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">Сделал перевод с эсперанто “Несколько слов от нашего спонсора” из сборника Тима Вестовера “Marvirinstrato”. Сборник на эсперанто на странице автора: https://www.timwestover.com/marvirinstrato К середине книги не осталось сомнений, что Тим выдержал весь сборник в жанре магического реализма, как и многие другие свои работы. После прочтения оставался вопрос, в чём же соль (или, лучше сказать, мука) этого текста? Слава гуглу, зацепки не заставили себя долго искать. Тим приводит немного переработанный отрывок диалога из своей книги Auraria: A Novel, где аптекарь рекламирует герою один из продающихся препаратов. Сам препарат - мука из туранской пшеницы (Kamut grain, Khorasan wheat), несколько лет назад обрела популярность на Западе, когда её начали раскручивать в рекламе, как полезнейший продукт древних цивилизаций, обладающий самыми разными качествами (материал про неё). Изначально комичный диалог персонажей в Auraria был помещён в новый контекст и, благодаря заголовку, формату книги и сохранению жанра, заиграл новыми красками, а канва исчезающего города времён золотой лихорадки была убрана. Тим вдохновлялся настоящим городом-призраком Джорджии, пропитывая Аурарию фольклором Южных Аппалачей, и, возможно, текст несёт в себе и другие аллюзии. В общем, рекомендую книгу.</summary></entry><entry><title type="html">Золотая Рыбка и ледяная гора</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/02/fish" rel="alternate" type="text/html" title="Золотая Рыбка и ледяная гора" /><published>2021-02-18T00:00:00+03:00</published><updated>2021-02-18T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/02/fish</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/02/fish">&lt;p&gt;Сделал перевод с эсперанто “Золотая Рыбка и ледяная гора” из сборника Тима Вестовера “Marvirinstrato”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборник на эсперанто на странице автора: &lt;a href=&quot;https://www.timwestover.com/marvirinstrato&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://www.timwestover.com/marvirinstrato&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Однажды Золотая Рыбка следовала по течению небольшого потока, впадающего в широкую реку, проходящую через пустынные места. «Странно, - подумала Рыбка, - вдоль берега не растут ни деревья, ни кустарники». Она высунула голову из воды и сразу же поняла причину. Горячий ветер с запада ужалил кожу бедняжки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Золотая Рыбка заметила, как к берегу реки подошёл бородатый мужчина с верблюдом. Его борода и волосы были совсем белые. Верблюд нёс топор, плащ и соломенную корзину. Бородач опустился на колени, чтобы выпить воды. Золотая Рыбка в своём простодушном любопытстве нырнула к нему в руки, когда он зачерпнул воды.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Сеньор, - спросила Рыбка, - зачем вам топор в месте, где не растёт ни единого деревца?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Для льда, Рыбка - ответил бородач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Сеньор, зачем вы носите плащ в столь жаркой пустыне?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Чтобы укрыться от холодных ветров с востока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— А зачем вам нужна корзина?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Чтобы сохранить лёд. Но я уже отдал его и вновь ухожу на север. Царю постоянно требуется лёд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Золотая Рыбка достаточно всего видела в мире, чтобы понять, какой царь постоянно хочет льда. Жестокий царь, окутанный в красные шелка и сидящий на золотом троне. Рабы стоят вокруг него с опахалами; рабыни подносят виноград. В роскоши живёт царь, в бедности живёт его народ. Рыбка вспомнила слова мудрого кита перед отбытием: «Жить жадно и скупо - вот цель человеческого сердца». Рыбка повидала много жестоких людей во время своих путешествий. В своём голубом сердце Рыбка ощутила злобу, но она не могла делать людям зло, лишь добро. Злиться было бессмысленно, так что Рыбка вновь уступила дорогу любопытству.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Я хочу посетить север и увидеть, откуда этот лёд. Если ты возьмёшь меня с собой, взмахом своего радужного хвоста я исполню одно твоё желание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сказано, решено. Бородач поместил Рыбку в полную воды корзину. Долго они шли вместе с верблюдом, следуя за рекой к портовому городу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Почему ты не используешь лодку для перемещения по реке? - спросила Рыбка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— В реке живут страшные монстры, по крайней мере, некоторые верят, что это монстры. А если и нет, по реке нельзя проплыть из-за водопадов и водоворотов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Ни разу в жизни я не видела монстров в воде, - ответила Рыбка, - но про водопады и водовороты мне хорошо известно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«И о жестоких царях» - добавила Рыбка в своём сердце.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вот наконец бородач и Рыбка достигли портового города. Там был пришвартован большой чёрный корабль с четырьмя мачтами. Моряки сновали по канатам, словно муравьи вокруг мёда. «Да здравствует капитан!» - поприветствовали моряки бородача. «Здравствуй, Золотая Рыбка! Ты отправишься с нами на полюс?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Да. - сказала Рыбка, и моряки начали петь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Наш корабль славный, а моряки - хорошие люди, - сказал бородач. - Десять раз мы отправлялись на полюс за льдом для короля, десять раз возвращались.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Одиннадцать - плохое число, - пели моряки, - жадность и чрезмерность оно сулит. Но с нами Золотая Рыбка, так что мы точно вернёмся домой!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рыбка присматривала за моряками, ведь она желала людям лишь добра. Но жестокий царь послал их в такое опасное плавание; во всём теле жестокого царя не найдётся столько сострадания, сколько было в маленькой Рыбке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моряки опустили белые паруса, и корабль отправился навстречу синему горизонту. Многие месяцы они плыли. Время от времени кораблю угрожали штормы, время от времени наступал такой штиль, что не было даже дуновения от дыхания чаек. Это были ужасные дни, когда дружные моряки начинали злиться, устраивать азартные игры и поговаривать о восстании против капитана. «Но от восстания ветер не задует» - говорил капитан. И вот ветра снова начинали дуть, и так волна за волной они достигли полюса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Лёд!» - прокричал моряк на самой высокой мачте. Моряки убрали паруса, открыли специальные задвижки вдоль бортов корабля и продолжили путешествие на огромных вёслах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Теперь вы наберёте льда? - спросила Рыбка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Здесь он наполовину растаявший. - ответил бородач, надевая плащ, - Такой не продержится целым до пустыни. Нам нужно плыть дальше на север.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чем дальше корабль продвигался на север, тем толще становился лёд. Так они продвигались, покуда можно было плыть на вёслах. После чего моряки выбрались на лёд и принялись тащить корабль дальше за привязанные к носу канаты. «И раз! И раз! И раз!…» - кричал бородач. На «и» моряки готовились, на «раз» тянули канаты, и так медленно корабль продвигался вглубь к полюсу. Из-за холодного ветра дыхание и пот моряков инеем застывали на бровях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Странно, - сказала Рыбка, - что теперь люди управляют кораблём». Моряки смеялись сквозь покрытые льдинками усы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На протяжении трёх дней моряки тащили корабль на канатах. Наконец бородач скомандовал разбить лагерь, так как лёд стал цельным плато и они подобрались достаточно близко к ледяной горе. Моряки прямо на льду развели в бочках костры, у которых согревали руки и жарили рыбу, выловленную из лунок во льду.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Тебя не раздражает, что мы едим твоих сородичей? - спросили моряки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Не раздражает, - ответила Рыбка, - ведь рыбы хотят делать для вас лишь добро.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На некотором удалении было видно нечто, похожее на вздымающееся от земли облако.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Это, Рыбка, ледяная гора» - сказал бородач. Она формировалась долгие годы под непрерывно дующими ветрами. Округлая, гладкая и отполированная - без единого дефекта, кроме одного шрама, где бородач с моряками добывали лёд для царя. Рыбка сожалела, что им приходится портить такую скалу, чтобы добыть лёд. С помощью топора бородач отколол большой кусок льда и показал его Рыбке. Столь прозрачный и крепкий, синий и кристально чистый, словно глаза невинного ребёнка. Королевский лёд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Разве он не прекрасен?» - произнес бородач. Рыбка согласилась.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все моряки взяли топоры и на протяжении целого месяца заполняли корабль льдом. Огромное пространство, занятое раньше хлебом, ромом и апельсинами, теперь было заполнено льдом. Между стенами корабля и льдом моряки проложили слой соломы, чтобы сохранить прохладу. Для Рыбки эти действия были непонятны - вряд ли она могла вспомнить царившую в пустыне жару.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И вот, нагруженный дорогим грузом, корабль отправился на юг. Сначала при помощи человеческой силы, потом с помощью вёсел и ветра. Когда паруса развевал лёгкий ветерок, моряки запевали песни. Солнечные лучи согревали их пальцы и носы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прекрасные деньки, однако, сменились жестокими. Штормы обрушились на корабль. «Золотая Рыбка, мы боимся!» - говорили моряки, но они были храбрыми, пока о корабль бились волны. Море ревело и кипело. В волнах Рыбка видела нечто, что могло бы быть монстром, ведь в морях не бывает водопадов. Всем было страшно, но Рыбка не могла помочь своим радужным хвостом. Её хвост был обещан бородачу, взявшему Рыбку с собой из реки. Но бородач отдыхал в трюме, где лёд мало-помалу сжимался. Днями и ночами штормы угрожали кораблю, но все же они доплыли до дома.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наконец на горизонте появилась серая полоса - мосты, флаги и огни прибрежного города. Корабль пришвартовался, но капитан не устроил пира в честь возвращения. Он поместил лёд на длинную платформу для перевозки. Мальчишки вокруг хотели коснуться льда, а девчонки пытались ухватить его своими маленькими пальчиками, но бородач отталкивал их пальцы кнутом. Лёд было невозможно защитить ото всех и постепенно он уменьшался. Бородач укрыл лёд красным шёлком, слоями холстов и соломы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лошади везли платформу из прибрежного города по главной дороге. Встречавшиеся по пути люди и животные шли из города и в город, везя с собой сумки, бочки, сундуки или целые ящики. Такое безумие Золотая Рыбка видела разве что в океанических течениях, где креветки, треска и осьминоги мигрировали за едой или для размножения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Куда все они направляются? - спросила Рыбка из своей корзины.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Неважно, - ответил бородач. - Каждый знает собственную судьбу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но все знали и цену льда, покоящегося под красным шёлком. Звук скользящей платформы и шуршание шёлка были словно звоном золотых монет. Уши мудрых купцов навострились, когда платформа проезжала мимо. Рыбка вспомнила слова мудрого кита: «Жить жадно и скупо - вот цель человеческого сердца». Но самым жадным, о да, был тот жестокий царь, пославший бородача с моряками на дальний север навстречу опасностям и приключениям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Они следовали по главной дороге, сменившейся грязной тропой, а потом и вовсе одним песком. Бородач достиг края пустыни. Во время последнего привала перед песчаным морем он сменил лошадей и платформу на верблюда и большой рюкзак. В рюкзак он положил оставшийся лёд, размер которого не превышал булку хлеба и продолжал уменьшаться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Теперь бородач и Рыбка продолжали путешествие и днём, и ночью. Днями палящее солнце угрожало всем - бородачу, Рыбке и льду. Они радовались ночам несмотря на холод. Луна освещала всё синим светом, создавая в пустыне морозный пейзаж. Рыбке казалось, что она вновь видит ледяную гору. Но нет: это была изогнутая крыша царского дворца. И вот, окружённый домами, торговыми лавками и обветшалыми серыми постройками, возвышался дворец из белого мрамора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бородач оставил верблюда у ворот. От льда остался маленький кусочек размером с кулак. Гонцы встретили бородача и огласили его появление звуками труб. Солдаты с изогнутыми мечами сообщили, что на ведущих к дворцу улицах нет препятствий. Из-за блестящих лезвий показывались старьёвщики, смотревшие на лёд и его хозяина с жадностью и завистью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Рыбка, какое счастье! Лёд ещё остался! - говорили старьёвщики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Врата дворца широко распахнулись и бородач с Рыбкой вошёл в просторный холл. Гранитные статуи древних героев прятали свой взгляд под каменными масками. «Должно быть, они победили монстров, - подумала Рыбка, - но я сомневаюсь, что они победили водопады и водовороты. Или ледяную гору». Появлялись и исчезали танцовщицы. Они тоже прятали свои взгляды, но за красочными тканями, а не каменными масками.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последние двери были открыты, являя целую армию придворных и даже двух слонов, чьи бивни были обёрнуты в красные шелка. Зверей вряд ли можно было ожидать. Придворные, солдаты, танцовщицы и бородач с Золотой Рыбкой склонились перед золотым царём на золотом троне. Его борода была словно река света, а волосы похожи на заросли корицы. Он засмеялся и все почувствовали его смех в своих ступнях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Здравствуй, Золотая Рыбка! - сказал царь - Я бы хотел выслушать твою историю позже, но сейчас нам не хватает времени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бородач торжественно вручил лёд царю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Царь встал и широкими шагами выбежал из дворца. Вместе со всеми своими придворными, украшенными слонами, танцовщицами, солдатами с сияющими клинками, царь отправился в лабиринт маленьких тёмных улиц города, перемещаясь зигзагами, словно случайно. Рыбка не знала, следует ли царь каким-то важным путём или выбирает его согласно капризам своего сердца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Царь остановился у порога, ничем не отличающегося от сотен других, встречавшихся на пути. Внутри мужчина средних лет работал над починкой ботинок. Ему царь протянул свою руку. Сапожник отложил молоток и принял лёд, который был размером не больше самой Золотой Рыбки. Сапожник взял лёд в рот и закрыл глаза в наслаждении.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— За всю свою жизнь царь ни разу не пробовал льда, - сказал бородач Золотой Рыбке. - Величайшее сокровище сохраняется для обычного человека.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— И что делают дальше? Устраивают пир? - спросила Рыбка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Какой пир может сравниться со случившимся? - ответил бородач. Царь уже ушёл и только танцовщицы в своих красочных тканях виднелись среди серой толпы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Отнеси меня в реку, - сказала Рыбка бородачу из своей корзины, - потому что я видела больше, чем могу понять.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бородач отнёс Рыбку к берегу и опустил корзину в воду, куда Рыбка с лёгкостью выбралась.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Спасибо за приятное сопровождение - сказал бородач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Благодарю тебя за путешествие к ледяной горе, - ответила Рыбка. - Теперь я вспомню о своём обещании. Своим радужным хвостом я исполню одно твоё желание. Говори, и я сделаю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бородач склонился так низко, что его губы почти касались воды.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Я хочу быть тем, кто получит лёд.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="переводы" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">Сделал перевод с эсперанто “Золотая Рыбка и ледяная гора” из сборника Тима Вестовера “Marvirinstrato”. Сборник на эсперанто на странице автора: https://www.timwestover.com/marvirinstrato</summary></entry><entry><title type="html">Атмосфера местного книжного в Сиднее, отдел 2nd hand books</title><link href="https://arutokoroni.blog/2020/09/store" rel="alternate" type="text/html" title="Атмосфера местного книжного в Сиднее, отдел 2nd hand books" /><published>2020-09-19T00:00:00+03:00</published><updated>2020-09-19T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2020/09/store</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2020/09/store">&lt;p&gt;Атмосфера местного книжного в Сиднее, отдел 2nd hand books&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2020-09-19-store-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2020-09-19-store-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2020-09-19-store-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2020-09-19-store-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2020-09-19-store-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2020-09-19-store-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2020-09-19-store-4.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2020-09-19-store-4.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="фото_книг" /><category term="Австралия" /><summary type="html">Атмосфера местного книжного в Сиднее, отдел 2nd hand books</summary></entry><entry><title type="html">Под другим углом</title><link href="https://arutokoroni.blog/2020/09/citates" rel="alternate" type="text/html" title="Под другим углом" /><published>2020-09-18T00:00:00+03:00</published><updated>2020-09-18T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2020/09/citates</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2020/09/citates">&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Мы всего лишь машины для выживания, самоходные транспортные средства, слепо запрограммированные на сохранение эгоистичных молекул, известных под названием генов&lt;/em&gt; - Р.Докинз;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;em&gt;For instance, one of the occupational hazards of neuroscience seems to be the tendency to think of consciousness as the end of the line. (This is like forgetting that the end product of apple trees is not apples - it’s more apple trees.)&lt;/em&gt; - Д.Деннет;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Технический прогресс - это побочный процесс, способ для полезных ископаемых себя сжечь.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="цитаты" /><summary type="html">— Мы всего лишь машины для выживания, самоходные транспортные средства, слепо запрограммированные на сохранение эгоистичных молекул, известных под названием генов - Р.Докинз; — For instance, one of the occupational hazards of neuroscience seems to be the tendency to think of consciousness as the end of the line. (This is like forgetting that the end product of apple trees is not apples - it’s more apple trees.) - Д.Деннет; — Технический прогресс - это побочный процесс, способ для полезных ископаемых себя сжечь.</summary></entry></feed>