<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://arutokoroni.blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arutokoroni.blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-08T02:13:28+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/feed.xml</id><entry><title type="html">Учебники по русскому языку в книжном магазине Сиднея</title><link href="https://arutokoroni.blog/2019/08/books" rel="alternate" type="text/html" title="Учебники по русскому языку в книжном магазине Сиднея" /><published>2019-08-31T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-31T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2019/08/books</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2019/08/books">&lt;p&gt;Учебники по русскому языку в книжном магазине Сиднея: транскрипция подстать крикам довакина и серьезный алкоголизм.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2019-08-31-books-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden&quot;
        itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;
    &gt;
        &lt;div
            itemprop=&quot;contentUrl&quot;
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;Primer movie&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2019-08-31-books-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2019-08-31-books-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden&quot;
    &gt;
        &lt;div
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;Primer movie&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2019-08-31-books-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2019-08-31-books-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden&quot;
    &gt;
        &lt;div
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;Primer movie&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2019-08-31-books-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2019-08-31-books-4.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden&quot;
    &gt;
        &lt;div
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;Primer movie&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2019-08-31-books-4.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="фото_книг" /><summary type="html">Учебники по русскому языку в книжном магазине Сиднея: транскрипция подстать крикам довакина и серьезный алкоголизм.</summary></entry><entry><title type="html">Представления о душе у австралийских аборигенов</title><link href="https://arutokoroni.blog/2019/08/australia" rel="alternate" type="text/html" title="Представления о душе у австралийских аборигенов" /><published>2019-08-25T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-25T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2019/08/australia</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2019/08/australia">&lt;p&gt;Для начала будет не лишним сказать пару слов об австралийских аборигенах в целом, датировках их появления на континенте. Точно не известно, сколько было волн миграции в Австралию, но самое первое появление человека датируется между 65 (самые ранние свидетельства) и 40 (минимальный общепринятый срок) тыс. лет до н.э., когда между Австралией, Новой Гвинеей и Индонезией еще существовали перемычки. Около 4 тыс. лет до н.э. уровень моря в регионе стабилизировался на современном уровне. Еще одна из предположительных волн миграции датируется 5-3 тыс. лет до н.э.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До появления европейцев численность австралийских аборигенов составляла порядка 700 тыс. человек в составе более чем 500 племён и более чем 200 языковых групп. С прибытием европейцев все стало достаточно грустно. Настолько грустно, что к 1933 году численность аборигенов сократилась до минимума: 74 тыс. человек. На 2010 год насчитывается 563 тыс. человек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Верования аборигенов основываются на анимизме, тотемизме и шаманизме, но в то же время являются удивительно сложными и насыщенными в плане мифологии и ритуалистики.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;С возникновением человека связывается т.н. Время Сновидений («Dream Time», времена «алчера» или «алчеринга», если использовать термины племени аранда). Это время, когда сверъестественные существа и тотемические первопредки придавали ландшафту нынешний облик, создавали растения и животных, совершали обряды, ритуалы, которые с тех пор скрупулезно повторяют аборигены. Именно тогда человек приобрел свой нынешний облик. Акты творения во Времена Сновидений сакральны, священны и служат основанием и объяснением всей религиозной жизни племени. Времена Сновидений завершились, когда сверхъестественные существа покинули землю. Это время рассматривается как время создания всех канонов человеческого поведения раз и навсегда. Это время, когда устанавливались модели жизни и законы, которым должен был следовать человек. И в племенных ритуалах, в священных церемониях оживляется это мифическое прошлое, воспроизводятся события как бы времени «начала».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы мир оставался живым и продуктивным, необходимо его систематическое «обновление» через ритуалы. Сами по себе люди не обладают достаточной силой, чтобы спасти мир, сохранить его навечно таким, каким он был создан в начале, полным растений и животных, с ручьями и реками, с дождями, которые шли всегда вовремя. Все церемонии - это только повторения образцовых деяний сверхъестественных существ. Ритуальная реактуализация мифологической истории возобновляет связь с «вечными» Временами Сновидений, возобновляет жизнь и обеспечивает ее продолжение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В определенный момент своей жизни каждый человек узнает, что он был духом и что после смерти должен будет перейти в это, предшествующее рождению, духовное состояние. Он узнает, что жизненный цикл человека - это часть большего, космического цикла. Святость человека возрастает с возрастом; в момент смерти человек снова становится совершенно духовным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аранда верят, что каждый человек имеет две души: первая, смертная душа появляется вместе с зародышем, в результате полового акта между родителями; вторую душу, частичку жизни тотемического предка, получает беременная женщина. Именно вторая, бессмертная душа придает индивиду физические характеристики и создает всю его личность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вечная душа Времени Сновидений – душа, которая существовала извечно и будет существовать еще долго или вечно. Смертная душа – душа, которая может появляться во снах, которая после смерти владельца может поселиться в другом человеке или может жить в буше и разыгрывать всякие шутки, пугать или даже уничтожать своих воплощенных родственников. Именно эта душа, обманщик, противится окончательному отделению от тела, и особенно ей не нравится, когда живущие защищают себя с помощью ритуалов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким образом, можно сказать, что каждое новое зачатие как бы повторяет первобытную деятельность первопредков: вначале они нашли аморфную предчеловеческую массу, которую преобразовали в настоящих людей; после ухода первопредков частички их жизни (то есть бессмертные души) проникают в зародыш (который оживляет смертная душа) и создают полноценного человека.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вера в постоянно происходящее воплощение предков в людей, животных, растения привела аранда к такой степени усложнения идеи анамнеза, что она очень приблизилась к платоновской. По мысли Платона, так же, как и по представлениям аранда, физические объекты помогают душе вспомнить ее истинную сущность. Разница, однако, в том, что, по Платону, душа через смерть приходит к впитыванию (созерцанию) идей и так приобщается к знанию. У аранда же знание, утрачиваемое или обретаемое, имеет не философское, но мифологическое и историческое свойство: содержание открываемого в процессе инициации - это то, что инициируемый делал в мифические времена; он узнает не идеи, а свои собственные первобытные деяния и их значение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Считается, что только вечная душа обладает наполненной смыслом жизнью после смерти тела. В сущности, она возвращается в обитель духов (пристанище духов), из которой она первоначально появилась. Эта обитель может быть небом (как в верованиях аборигенов большей части восточной Австралии, а также некоторых областей запада и юго-запада), или тотемическим центром (как в представлениях большей части племен северной и центральной Австралии), или, в некоторых случаях, находиться где-то за морем. В северо-восточной части Арнемленда считают, что человеческая душа посте смерти делится на три части. Одна возвращается в свой тотемический центр, ждать повторного рождения. Другая, могвои, это дух-обманщик - трикстер, - который гораздо более мобилен, но все же не покидает определенной местности. Третья отправляется в подлинную страну мертвых, чтобы присоединиться к созидательным существам и духам, которые уже находятся там, а затем слиться с ними.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как и следует ожидать, разные племена представляют себе страну мертвых по-разному, но никакие моральные проблемы не связываются с представлениями о загробной жизни, нет никаких моральных препятствий для достижения прибежища мертвых и соединения с другими духами. Нет наказания за грехи, и только проверяется, была ли проведена инициация. Если и есть какое-то неравенство в положении душ в загробном мире, то оно определяется прижизненной ролью покойных в обрядовой сфере, их религиозными познаниями, то есть степенью посвященности в сакральное. В этой парадигме мораль имеет значение исключительно для людей в воплощенном состоянии, но не имеет значения для посмертного существования, которое является чисто духовным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неразрушимость человеческой души представляется фундаментальной и панавстралийской концепцией. По сути дела, это означает неразрушимость духовной сущности, которая появилась во Времена Сновидений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Источники:&lt;br /&gt;
— Мирча Элиаде, Религии Австралии&lt;br /&gt;
— &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Indigenous_Australians&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;wiki: Indigenous Australians&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
— &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Prehistory_of_Australia&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;wiki: Prehistory of Australia&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
— &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Dreaming&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;wiki: The Dreaming&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
— &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Australian_Aboriginal_religion_and_mythology&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;wiki: Australian Aboriginal religion and mythology&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
— &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%B2%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5_%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D1%8B&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;wiki: Австралийские аборигены&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Для начала будет не лишним сказать пару слов об австралийских аборигенах в целом, датировках их появления на континенте. Точно не известно, сколько было волн миграции в Австралию, но самое первое появление человека датируется между 65 (самые ранние свидетельства) и 40 (минимальный общепринятый срок) тыс. лет до н.э., когда между Австралией, Новой Гвинеей и Индонезией еще существовали перемычки. Около 4 тыс. лет до н.э. уровень моря в регионе стабилизировался на современном уровне. Еще одна из предположительных волн миграции датируется 5-3 тыс. лет до н.э. До появления европейцев численность австралийских аборигенов составляла порядка 700 тыс. человек в составе более чем 500 племён и более чем 200 языковых групп. С прибытием европейцев все стало достаточно грустно. Настолько грустно, что к 1933 году численность аборигенов сократилась до минимума: 74 тыс. человек. На 2010 год насчитывается 563 тыс. человек. Верования аборигенов основываются на анимизме, тотемизме и шаманизме, но в то же время являются удивительно сложными и насыщенными в плане мифологии и ритуалистики.</summary></entry><entry><title type="html">Адаптация молитвы Отче наш для инуитов</title><link href="https://arutokoroni.blog/2019/08/inuit" rel="alternate" type="text/html" title="Адаптация молитвы Отче наш для инуитов" /><published>2019-08-22T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-22T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2019/08/inuit</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2019/08/inuit">&lt;p&gt;В адаптации молитвы “Отче наш” для инуитов слово “хлеб” было заменено на продукт, который действительно служил этим народам хлебом: тюленина. Также “небеса” были заменены на “деревня”, что связано с, мягко говоря, немного другими представлениями о месте пребывания Бога.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Appowvut kilyugmittuatin ilwit atkin nakugirauli&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Our God Father who is this time in His village, holy is that name&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ilwin umeadrigutin kilee. Ilwin pikutin nalautauli. Nunani&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Your Kingdom come. Please our Father, you do for this place&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nelaudrusiatitat kilyugmi.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;The same like in your village.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Netsikaruptigni ublumini aitkoktigut&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Seal-meat this day you give us.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pilutivut kulekotigingerglugit kulekotingernigosipisidtut pilugidriptignum.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Our many things we owe to people and village, we give the people.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Iglegotunnatta piluksisummon asi pilunmin anaututigut&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Send people many things good like that peoples is good the same,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ilwinumeadrugun pipigin kwungudlu maununeglu isuitsuamig. Amen.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;And from many bad days save every people. Amen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Тюлень&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2019-08-22-inuit.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="цитаты" /><summary type="html">В адаптации молитвы “Отче наш” для инуитов слово “хлеб” было заменено на продукт, который действительно служил этим народам хлебом: тюленина. Также “небеса” были заменены на “деревня”, что связано с, мягко говоря, немного другими представлениями о месте пребывания Бога.</summary></entry><entry><title type="html">Классификация панпсихизма</title><link href="https://arutokoroni.blog/2019/08/classification" rel="alternate" type="text/html" title="Классификация панпсихизма" /><published>2019-08-19T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-19T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2019/08/classification</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2019/08/classification">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Анимизм&lt;/strong&gt; — все во вселенной имеет душу или дух. Чаще всего он используется в примитивном, донаучном смысле, в котором у объектов есть «духи», например, «дух дерева», обитающий в дубе, или «водяной дух», обитающий в озере. Эти духи обычно имеют человеческую природу или личность, которые проявляют все свойства рационального человека, включая интеллект, веру, память и свободу воли. Кроме того, такие духи обычно не связаны с физическим миром; это нематериальные, сверхъестественные существа. Эта дуалистическая и достаточно антропоцентрическая природа характеризует анимизм и отличает его от философского панпсихизма, который обычно не приписывает свойства высокого уровня нечеловеческим сущностям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Гилозоизм&lt;/strong&gt; — вся материя изначально жива. Каждый объект имеет определенную степень или смысл жизни.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Панбиотизм&lt;/strong&gt; по сути идентичен гилозоизму. Термин был введен философом Полом Карусом (Paul Carus), редактором журнала The Monist. Карус определил панбиотизм как представление, что «все чревато жизнью; оно содержит жизнь; оно имеет способность жить». Он использовал термин в древнегреческом смысле, определяя жизнь как проявление «спонтанности или самодвижения».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пансенсизм&lt;/strong&gt; — означает «чувства у всего». Слово «чувство» в целом принимает антропоцентрическое значение: продукт одного из пяти органов чувств или наших человеческих ментальных способностей. Однако оно может принимать более широкое определение: осознание, признание или реакция на внешний стимул. Конечно, все вещи реагируют на внешние раздражители, но здесь подразумевается, что с объектом связан какой-то ментальный феномен, и что нечто сродни ментальному состоянию или субъективному чувству, подвергается воздействию внешних раздражителей — и поэтому все вещи можно назвать чувствующими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пантеизм&lt;/strong&gt; — буквально означает, что все (pan) является Богом (theos), — что Бог тождествен всему, что существует, т.е. вселенной. Обычно это также подразумевает, что Бог — это не личностное существо, что нет ни Творца, ни Провидения, и что нет трансцендентного царства Божьего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Панентеизм&lt;/strong&gt; — все в Боге или, проще говоря, Бог во всех вещах. Общая аналогия с губкой: подобно тому, как вода может насытить губку, не будучи губкой, так и Бог насыщает все, оставаясь трансцендентным и неизменным. Альтернативное объяснение состоит в том, что Бог — это душа космоса, душа мира, а физическая вселенная — это его тело.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Панэкспериенциализм&lt;/strong&gt; — все имеет переживания. Термин был придуман философом-процессистом Дэвидом Рэем Гриффином, чтобы определить конкретную версию панпсихизма, происходящего от Альфреда Норта Уайтхеда и от Чарльза Хартшорна. Уайтхед считал события (в его терминологии, «случаи») фундаментальной метафизической реальностью, и это было связано с концепцией опыта (несомненно, под влиянием теории «чистого опыта» Джеймса как основы всей реальности).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Дэвид Скрбина «Панпсихизм на Западе»&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; alt=&quot;классификация панпсихизма&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2019-08-19-classification.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Анимизм — все во вселенной имеет душу или дух. Чаще всего он используется в примитивном, донаучном смысле, в котором у объектов есть «духи», например, «дух дерева», обитающий в дубе, или «водяной дух», обитающий в озере. Эти духи обычно имеют человеческую природу или личность, которые проявляют все свойства рационального человека, включая интеллект, веру, память и свободу воли. Кроме того, такие духи обычно не связаны с физическим миром; это нематериальные, сверхъестественные существа. Эта дуалистическая и достаточно антропоцентрическая природа характеризует анимизм и отличает его от философского панпсихизма, который обычно не приписывает свойства высокого уровня нечеловеческим сущностям. Гилозоизм — вся материя изначально жива. Каждый объект имеет определенную степень или смысл жизни.</summary></entry><entry><title type="html">Четыре всадника. Дискуссия, вызвавшая атеистическую революцию</title><link href="https://arutokoroni.blog/2019/05/book" rel="alternate" type="text/html" title="Четыре всадника. Дискуссия, вызвавшая атеистическую революцию" /><published>2019-05-12T00:00:00+03:00</published><updated>2019-05-12T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2019/05/book</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2019/05/book">&lt;p&gt;Четыре всадника. Дискуссия, вызвавшая атеистическую революцию. Ричард Докинз, Дэниел Деннет, Сэм Харрис, Кристофер Хитченс. Предисловие Стивена Фрая. Издание 2019 года.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любительский перевод. Комментарии по источникам и переводу внутри файла.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Файл доступен в обсуждении во ВКонтакте по ссылке ниже.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Ричард Докинз, Дэниел Деннет, Сэм Харрис, Кристофер Хитченс&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2019-05-12-book.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="переводы" /><summary type="html">Четыре всадника. Дискуссия, вызвавшая атеистическую революцию. Ричард Докинз, Дэниел Деннет, Сэм Харрис, Кристофер Хитченс. Предисловие Стивена Фрая. Издание 2019 года. Любительский перевод. Комментарии по источникам и переводу внутри файла.</summary></entry><entry><title type="html">Сол Аарон Крипке. Именование и необходимость</title><link href="https://arutokoroni.blog/2019/03/kripke" rel="alternate" type="text/html" title="Сол Аарон Крипке. Именование и необходимость" /><published>2019-03-17T00:00:00+03:00</published><updated>2019-03-17T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2019/03/kripke</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2019/03/kripke">&lt;p&gt;Сол Аарон Крипке “Именование и необходимость”
Saul Kripke “Naming and Necessity”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга, вышедшая по циклу лекций 1970-го года, ставшая одной из фундаментальных работ в области философии языка, модальной логики и эпистемологии. На портале philpapers.org у нее очень краткое и емкое описание: “If there is such a thing as essential reading in metaphysics or in philosophy of language, this is it.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга не переведена на русский, как и большая часть работ Крипке. Была не переведена до этого времени. Перевод любительский. Замечания по переводу, исправления и отзывы приветствуются.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Файл доступен в обсуждении во ВКонтакте по ссылке ниже.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="переводы" /><summary type="html">Сол Аарон Крипке “Именование и необходимость” Saul Kripke “Naming and Necessity” Книга, вышедшая по циклу лекций 1970-го года, ставшая одной из фундаментальных работ в области философии языка, модальной логики и эпистемологии. На портале philpapers.org у нее очень краткое и емкое описание: “If there is such a thing as essential reading in metaphysics or in philosophy of language, this is it.” Книга не переведена на русский, как и большая часть работ Крипке. Была не переведена до этого времени. Перевод любительский. Замечания по переводу, исправления и отзывы приветствуются.</summary></entry><entry><title type="html">Древо человеческое. Патрик Уайт</title><link href="https://arutokoroni.blog/2019/01/tree" rel="alternate" type="text/html" title="Древо человеческое. Патрик Уайт" /><published>2019-01-01T00:00:00+03:00</published><updated>2019-01-01T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2019/01/tree</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2019/01/tree">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Человек, который наблюдал бурю и сидел, казалось, в самом ее центре, сначала ликовал. Кожа человека впитывала дождь, как его собственные пересохшие поля. Он скрестил на груди мокрые руки, даже своей позой выражая удовлетворённость. Он был силен и крепок, муж, отец и владелец стада коров. Он сидел, ощупывая мускулы на руках, он еще в жару снял рубашку и был в нижней безрукавке. Но буря нарастала, и какая-то неуверенность появилась в его теле, и он почувствовал себя приниженным. Молния, которая могла расколоть базальт, кажется, обладала силой раскалывать души. И очевидно, эти желтые вспышки что-то в этом роде и сделали: плоть слетела с его костей и свет сверкал где-то в rлубине его черепа.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Этот мальчик куда-то делся. Придет время, подумала она, когда я уже не смогу его понимать. Подойдёт по дорожке какой-то высокий человек и будет говорить со мной, как с малым ребенком. Образованные люди вытравливают из слов их смысл, слова у них теряют всякий цвет.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— цитаты из книги Патрика Уайта «Древо человеческое»&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Человек, который наблюдал бурю и сидел, казалось, в самом ее центре, сначала ликовал. Кожа человека впитывала дождь, как его собственные пересохшие поля. Он скрестил на груди мокрые руки, даже своей позой выражая удовлетворённость. Он был силен и крепок, муж, отец и владелец стада коров. Он сидел, ощупывая мускулы на руках, он еще в жару снял рубашку и был в нижней безрукавке. Но буря нарастала, и какая-то неуверенность появилась в его теле, и он почувствовал себя приниженным. Молния, которая могла расколоть базальт, кажется, обладала силой раскалывать души. И очевидно, эти желтые вспышки что-то в этом роде и сделали: плоть слетела с его костей и свет сверкал где-то в rлубине его черепа. Этот мальчик куда-то делся. Придет время, подумала она, когда я уже не смогу его понимать. Подойдёт по дорожке какой-то высокий человек и будет говорить со мной, как с малым ребенком. Образованные люди вытравливают из слов их смысл, слова у них теряют всякий цвет. — цитаты из книги Патрика Уайта «Древо человеческое»</summary></entry><entry><title type="html">Небольшая импровизация, пара минут мыслей о вечном</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/10/story" rel="alternate" type="text/html" title="Небольшая импровизация, пара минут мыслей о вечном" /><published>2018-10-22T00:00:00+03:00</published><updated>2018-10-22T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/10/story</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/10/story">&lt;p&gt;Тебе наверняка доводилось слышать много разных легенд и мифов о том, как мы появились на свет. Кто-то говорит, что сами боги смешали небесную глину и божественную кровь, вдохнув в нас жизнь. Кто-то утверждает, что мы находимся в непрестанном круговороте перерождений. Кто-то ведет родословные от первых людей - творений бога. Я расскажу тебе еще одну историю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В начале было… никто уже не помнит, что было в начале, многие люди сейчас посвящают жизни поискам ответа. Мы сотканы из света и самой ткани пространства, мы рождены в недрах звезд. Мы путешествовали многие миллиарды километров и впереди у нас еще больший путь. Все мы, братья и сестры, собирались время от времени вместе и создавали удивительные вещи. Мы были звездами, мы были землей, мы были небом и океаном… мы парили птицами в лесах и плавали в морских глубинах. Каждый раз мы узнавали и творили что-то новое. И теперь мы вновь собрались вместе и стали людьми, проживая жизни в образованных телах. Мы впитываем опыт окружающего мира и сами воздействуем на этот мир. В нас живут наши предки и тысячи, миллионы людей, повлиявших на наш мир, и мы оставляем себя в других людях и влияем на их мир. Однажды мы перестанем быть человеческими телами и вернемся обратно в землю, воду и ветер. Однажды мы вернемся обратно к звездам. Частички света и само пространство, мы никогда не исчезали, но лишь преображались друг в друга. Мы пришли в этот мир в начале и будем в нем до конца времен. Мы плывем в реке жизни, мы - река жизни. Мы - сам мир.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Мысли о вечном&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-10-22-story.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Тебе наверняка доводилось слышать много разных легенд и мифов о том, как мы появились на свет. Кто-то говорит, что сами боги смешали небесную глину и божественную кровь, вдохнув в нас жизнь. Кто-то утверждает, что мы находимся в непрестанном круговороте перерождений. Кто-то ведет родословные от первых людей - творений бога. Я расскажу тебе еще одну историю. В начале было… никто уже не помнит, что было в начале, многие люди сейчас посвящают жизни поискам ответа. Мы сотканы из света и самой ткани пространства, мы рождены в недрах звезд. Мы путешествовали многие миллиарды километров и впереди у нас еще больший путь. Все мы, братья и сестры, собирались время от времени вместе и создавали удивительные вещи. Мы были звездами, мы были землей, мы были небом и океаном… мы парили птицами в лесах и плавали в морских глубинах. Каждый раз мы узнавали и творили что-то новое. И теперь мы вновь собрались вместе и стали людьми, проживая жизни в образованных телах. Мы впитываем опыт окружающего мира и сами воздействуем на этот мир. В нас живут наши предки и тысячи, миллионы людей, повлиявших на наш мир, и мы оставляем себя в других людях и влияем на их мир. Однажды мы перестанем быть человеческими телами и вернемся обратно в землю, воду и ветер. Однажды мы вернемся обратно к звездам. Частички света и само пространство, мы никогда не исчезали, но лишь преображались друг в друга. Мы пришли в этот мир в начале и будем в нем до конца времен. Мы плывем в реке жизни, мы - река жизни. Мы - сам мир.</summary></entry><entry><title type="html">Одна из многочисленных улочек в центре города</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/10/story2" rel="alternate" type="text/html" title="Одна из многочисленных улочек в центре города" /><published>2018-10-22T00:00:00+03:00</published><updated>2018-10-22T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/10/story2</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/10/story2">&lt;p&gt;Одна из многочисленных улочек в центре города. Толпы туристов сливаются в неспешно текущую реку жизни, какофония звуков и ароматов наполняет воздух. Старинные дома между отреставрированными фасадами приоткрывают дверь в иной ритм времени, смешивая всю вечность в моменте настоящего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ты знаешь, где находишься. Навигатор в телефоне с точностью до метра покажет твое положение на планете, а тиканье часов сообщит о времени с точностью до долей секунды. Все под рукой, чтобы быть синхронизированным со всем миром.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ты знаешь, как пришел сюда. Транспортные артерии протянулись к каждой клеточке организма и увлекают пассажиров в синхронном танце такси, метро и поездов. Ты так часто бывал здесь, что ноги сами помнят каждый поворот. Шаг за шагом, прошлое позади, будущее - впереди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старинные дома, каждый булыжник на мостовой, приоткрывают дверь в твой ритм времени, смешивая всю жизнь в моменте настоящего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ты знаешь, как пришел сюда? Шаг за шагом, прошлое впереди, будущее - позади. Каждый шаг менял тебя и вел сюда. Пойди другой дорогой, выбери другой маршрут, и окажешься уже не здесь. Фонарные столбы, безликие прохожие, маленькие закоулки откроются в новом свете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ты знаешь, где находишься? Шаг вперед… Сумерки переулков вспыхнули желтым светом кованых фонарей. Разрозненные огоньки витрин и логотипов соединились в красочном хаосе. Шаг вперед… Редкие прохожие торопливо идут по делам под барабанящие звуки осеннего дождя. Свинцовое серое небо так и норовит раздавить настроение задержавшихся на мостовой взглядов. Шаг назад… Далекое детство, канун Рождества. Падающие откуда-то из тьмы хлопья снега играют всеми цветами радуги в опутавших столбы гирляндах. Из пекарни рядом так и манит сладкий запах горячей выпечки. И ты готов поклясться, что видел промелькнувшего в толпе Деда Мороза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пустая улица, пустой город, без единого звука и красок этого мира. Неспешная река жизни, преломляющая монументальное единство города во множество миров, таких разных и до глубины души личных. Город с мифологической судьбой: город метафорической смерти, метафизической вечности.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Одна из многочисленных улочек в центре города. Толпы туристов сливаются в неспешно текущую реку жизни, какофония звуков и ароматов наполняет воздух. Старинные дома между отреставрированными фасадами приоткрывают дверь в иной ритм времени, смешивая всю вечность в моменте настоящего. Ты знаешь, где находишься. Навигатор в телефоне с точностью до метра покажет твое положение на планете, а тиканье часов сообщит о времени с точностью до долей секунды. Все под рукой, чтобы быть синхронизированным со всем миром.</summary></entry><entry><title type="html">Буэнос-Айрес метафизической смерти, метафизической вечности</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/09/metaphysics" rel="alternate" type="text/html" title="Буэнос-Айрес метафизической смерти, метафизической вечности" /><published>2018-09-03T00:00:00+03:00</published><updated>2018-09-03T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/09/metaphysics</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/09/metaphysics">&lt;p&gt;Из интервью Хулио Кортасара: “…Например, что бы ни говорили о борхесовском Буэнос-Айресе — но это именно борхесовский Буэнос-Айрес, совершенно фантастический, целиком придуманный. Такой Буэнос-Айрес тоже существует, но весь город, конечно, иной. Арльт смотрел на вещи совсем по-другому — у него был другой культурный уровень, другой образ жизни. Он увидел тот Буэнос-Айрес, по которому люди каждый день ходят, где живут, любят и страдают. А Борхес открыл город с мифологической судьбой: Буэнос-Айрес метафизической смерти, метафизической вечности. И в стихотворении Борхеса, где говорится что-то вроде того, что “мне кажется ложью, будто Буэнос-Айрес мог когда-то начаться, для меня он так же вечен, как вода и воздух”, город явлен как некая платоническая идея…”&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Из интервью Хулио Кортасара: “…Например, что бы ни говорили о борхесовском Буэнос-Айресе — но это именно борхесовский Буэнос-Айрес, совершенно фантастический, целиком придуманный. Такой Буэнос-Айрес тоже существует, но весь город, конечно, иной. Арльт смотрел на вещи совсем по-другому — у него был другой культурный уровень, другой образ жизни. Он увидел тот Буэнос-Айрес, по которому люди каждый день ходят, где живут, любят и страдают. А Борхес открыл город с мифологической судьбой: Буэнос-Айрес метафизической смерти, метафизической вечности. И в стихотворении Борхеса, где говорится что-то вроде того, что “мне кажется ложью, будто Буэнос-Айрес мог когда-то начаться, для меня он так же вечен, как вода и воздух”, город явлен как некая платоническая идея…”</summary></entry></feed>