<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://arutokoroni.blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arutokoroni.blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-31T20:02:39+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/feed.xml</id><entry><title type="html">Искусственные языки в Китае и Японии</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/chaepitie-7" rel="alternate" type="text/html" title="Искусственные языки в Китае и Японии" /><published>2021-10-31T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-31T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/chaepitie-7</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/chaepitie-7">&lt;p&gt;
    Мне не удалось найти какую-либо информацию по искусственным языкам в этих странах в далеком прошлом. Похоже, идея создания искусственных языков как таковых приходит туда с Запада в позднейшее время. А что там происходит в наши дни? Мы познакомимся лишь с несколькими языками для общего представления.
&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;nav class=&quot;pv3&quot;&gt;
    &lt;b&gt;Искусственные языки:&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-1&quot;&gt;Часть 1. От Начала времён до Lingua Ignota&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-2&quot;&gt;Часть 2. Утопия&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-3&quot;&gt;Часть 3. Балайбалан&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-4&quot;&gt;Часть 4. Вымерший искусственный язык австралийских аборигенов&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/09/chaepitie-5&quot;&gt;Часть 5. Фрэнсис Лодвик. Эссе об Универсальном алфавите&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/09/chaepitie-6&quot;&gt;Часть 6. Искусственный язык тасманийцев и авторское право&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/10/tokipona-words&quot;&gt;Устаревшие слова в токи поне&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/10/chaepitie-7&quot;&gt;Часть 7. Китай и Япония&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;b&gt;О других языках:&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/10/walbiri&quot;&gt;Ритуальный язык антонимов народа Вальбири&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/09/violet&quot;&gt;Аниме Вайолет Эвергарден, тамильский язык и криптография&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
&lt;/nav&gt;

&lt;h2&gt;Марсианский язык и системы записи китайского&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В настоящее время встречаются разные системы &quot;кодирования&quot; китайской письменности, самой популярной из которых является так называемый марсианский язык. Изначально зародившись среди молодежи на Тайване, марсианский распространился по всему Китаю в качестве игрового сленга и своебразного способа шифрования для ухода от надзора Большого Брата (и родителей). Если вам интересны детали и вы знаете китайский, можете посмотреть материалы по ссылкам. Там есть несколько примеров. Это как если бы игровой сленг из MMO-игр типа EVE Online, WoW и Lineage2 перешел в повседневное общение и развился еще сильнее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот &lt;a href=&quot;https://omniglot.com/conscripts/chinese.htm#chinese&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt; страничка&lt;/a&gt; о разных системах письма для китайского на Omniglot. Но изменение письменности — это всё же не то, что нас сейчас интересует.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Благодаря статье &lt;a href=&quot;http://www.arkones.org/personoj/bradio_moro&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Bradio V. Moro III&lt;/a&gt; (La tut-monda planlingvo de K’ang Yu-wei) нашлось несколько современных проектов.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Зиленго&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В 1890 году японский биолог Ока Асаджиро (丘浅次郎) разработал язык зиленго, но он не пытался его распространять. В языке прослеживается сильное влияние эсперанто, который Ока Асаджиро выучил в Германии. Позднее, он отказался от своего проекта и вернулся к эсперанто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пара фраз по-зиленгонски:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;E za vivas in Freiburg, parv urbo in ocidental Germanio.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;
    &lt;i&gt;Я жил во Фрейбурге, маленьком городке на западе Германии. &lt;/i&gt;&lt;br&gt;
    &lt;br&gt;
    &lt;b&gt;Un dio, za alas a libraro, komperir svedik dicionaro.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;
    &lt;i&gt;Однажды я пошел в книжный магазин, чтобы купить шведский словарь.&lt;/i&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Боабому&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В 1962 году японский философ Рикичи (Фуишики) Окамото (岡本利吉) публикует книгу «The Simplest Universal Auxiliary Language Babm», в которой представляет концепцию вспомогательного языка боабому. Язык не получил широкого распространения. Что примечательно, он перекликается с априорно-философскими проектами XVII века, в которых символы, та же латиница, используются не только для передачи звучания слова, но и для классификации слова, как такового, словно в библиотечном каталоге. Иначе говоря, буква перестает быть обычным обозначением звука и обретает дополнительные функции. Вместе с тем, буквам соответствует слоговое чтение, как видно из названия самого языка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как пишет Окамото: &lt;i&gt;&quot;There must be the absolute truth and the supreme good concerning life and living. However, even these words and their significance have been entirely ignored until the present time... Really, the whole supreme good must be in full accordance with the correlated truths of facts, which are to be precisely discovered by scientific methods based upon the foundation inquired into and dealt with most seriously in the Learning of Knowledge.&quot;&lt;/i&gt; - это хорошо согласуется с проектами философских языков в Европе. Множество философов пытались создать универсальную систему классификации и уместить в нее весь мир.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;язык боабому&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-31-chaepitie-7-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;Qwp sarp?&lt;/b&gt;&lt;br&gt;
    &lt;i&gt;Как пройти в магазин?&lt;/i&gt;&lt;br&gt;
    &lt;br&gt;
    &lt;b&gt;Dgojafbo.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;
    &lt;i&gt;Какая хорошая погода на улице.&lt;/i&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как это читать? По слогам согласно таблице.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В оригинальной статье Bradio V. Moro III упоминаются ещё пара языков, созданных в Китае (проект философа Kāng Yŏuwéi, 康有為) и Вьетнаме (проект лингвиста Phạm Xuân Thái).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чем нам могут быть интересны примеры зиленго и боабому? Эти языки демонстрируют разные подходы к использованию символов при формировании слов. В случае и зиленго даже не зная языка вы можете угадать смысл части слов и примерно понять тему предложения. В случае с боабому символы в слове используются совсем иным способом, делая слово абсолютно неугадываемым, а подчас и нечитаемым.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Литература&lt;/h2&gt;

&lt;ul type=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%B8%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D1%8F%D0%B7%D1%8B%D0%BA&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Марсианский язык на вики&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/火星文/608814&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Марсианский язык на baidu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://jki.amu.edu.pl/files/JKI%20-%2014%20-%2010%20-%20Moro%20Ill[1].pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Bradio V. Moro III. La tut-monda planlingvo de K’ang Yu-wei&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://esperas.info/index.php?QBlog-20121130-1&amp;mode=category&amp;catname=&amp;#12456;&amp;#12473;&amp;#12506;&amp;#12521;&amp;#12531;&amp;#12488;&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Зиленго (1)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://dictionary.sensagent.com/Zilengo/eo-eo/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Зиленго (2)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Babm&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Боабому на вики&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://web.archive.org/web/20090730043322/http://www.geocities.com/Athens/Acropolis/9801/lenguas/babm.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Публикация Окамото по языку боабому&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="мысли" /><summary type="html">Мне не удалось найти какую-либо информацию по искусственным языкам в этих странах в далеком прошлом. Похоже, идея создания искусственных языков как таковых приходит туда с Запада в позднейшее время. А что там происходит в наши дни? Мы познакомимся лишь с несколькими языками для общего представления.</summary></entry><entry><title type="html">Как быстро оценить качество книги про чай</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-books" rel="alternate" type="text/html" title="Как быстро оценить качество книги про чай" /><published>2021-10-30T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-30T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-books</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-books">&lt;p&gt;Когда в книжном магазине вам попадается в руки книга про чай, как можно быстро понять ее качество? Речь про энциклопедии общего толка про историю, традиции и рецепты. Если книга на узкоспециализированную тему, это не работает.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;1. Есть ли рецепты заваривания?&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;
    
    Если я вижу, что треть книги составляют рецепты со всевозможными добавками, а то и применение в еде, то сразу закрываю ее. Это говорит о том, что общая информация непосредственно о чае будет совсем уж поверхностной, разве что не скопированной из вики. А рецептов и в интернете полно на любой вкус.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;2. Регионы произрастания.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;
    
    Когда в книге упоминают про регионы произрастания, обязательно расскажут про весь Восток от Индии до Японии. Это и так все знают. Лучше посмотрите, есть ли там Австралия и Новая Зеландия, упомянуты ли Азербайджан и Краснодарский край. В Австралии производят сенча по японской технологии (абсолютно другой на вкус) и вкуснейший черный чай с медовыми нотками. В Новой Зеландии удалось основать плантации только со второго раза, японцы постарались 25 лет назад. К сожалению, на экспорт уходит очень мало.
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><category term="чай" /><summary type="html">Когда в книжном магазине вам попадается в руки книга про чай, как можно быстро понять ее качество? Речь про энциклопедии общего толка про историю, традиции и рецепты. Если книга на узкоспециализированную тему, это не работает.</summary></entry><entry><title type="html">Хулио Кортасар. Возвращение к себе</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/poetry" rel="alternate" type="text/html" title="Хулио Кортасар. Возвращение к себе" /><published>2021-10-28T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-28T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/poetry</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/poetry">&lt;p&gt;Хулио Кортасар&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;ВОЗВРАЩЕНИЕ К СЕБЕ&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Я еще сплю на ходу,&lt;br/&gt;
    натыкаюсь на вещи, сейчас такие непривычные,&lt;br/&gt;
    слышу музыку, такую необычную.&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Сейчас-сейчас я проснусь, - но еще&lt;br/&gt;
    живо во мне воспоминание сна. А уже&lt;br/&gt;
    по другую сторону часов&lt;br/&gt;
    свой нос рассматриваешь, брови,&lt;br/&gt;
    и с наслажденьем&lt;br/&gt;
    лишний раз заходишь в комнату перед уходом.&lt;br/&gt;
    Как хорошо, как-на-пле-вать-на-вче-ра,&lt;br/&gt;
    как хорошо мне! (И еще жив во мне предутренний сон,&lt;br/&gt;
    еще жив, не забывается,&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    ведь это действительно - я, но вскоре я исчезну,&lt;br/&gt;
    меня заменят: рабочий день, и кофе, и имя мое,&lt;br/&gt;
    и известия, приходящие из внешнего извне.)&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;===&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;RETURN TRIP&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    I’m half-in-the-dream, a wedge between curtains, a diver in washbasins.&lt;br/&gt;
    I meet things, what to make of it, strange occupations,&lt;br/&gt;
    I seem to have found a new way to understand the sonata.&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Now I’m awake, and some knowledge&lt;br/&gt;
    lingers, some timid memory. But from the clock’s&lt;br/&gt;
    viewpoint, a void&lt;br/&gt;
    and so you inspect your nose, your eyebrows hair by hair,&lt;br/&gt;
    and you resemble yourself if you can with the pleasure&lt;br/&gt;
    of slipping back into your shoes, your vest.&lt;br/&gt;
    How nice, how-just-like-yesterday,&lt;br/&gt;
    they fit so well! (And still that dream, that&lt;br/&gt;
    so-soft so-inward so-unforgotten,&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    that being-so-myself-but-not-anymore,&lt;br/&gt;
    barely daylight, barely the coffee again, my name and the news&lt;br/&gt;
    from-outside from-outside from-outside.)&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;===&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;LA VUELTA AL PAGO&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Yo entresueño, cuña entre cortinas, buzo de lavabos.&lt;br/&gt;
    Encuentro cosas, qué hacerle, ocupaciones raras,&lt;br/&gt;
    me parece entender de otra manera la sonata.&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Ahora me despierto, y todavía&lt;br/&gt;
    queda un saber, un tímido recuerdo. Pero del lado&lt;br/&gt;
    del reloj, la nada&lt;br/&gt;
    para que te mires la nariz, las cejas cosa a cosa,&lt;br/&gt;
    y te recompongas si puedes con el goce&lt;br/&gt;
    de entrar una vez más en los zapatos, el chaleco.&lt;br/&gt;
    !Qué bueno, qué-igual-a-ayer,&lt;br/&gt;
    qué bien me quedan ! (Y todavía ese sueño, eso&lt;br/&gt;
    así tan blando tan adentro tan no olvido,&lt;br/&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    pero ese ser tan yo y no serlo más,&lt;br/&gt;
    apenas día, apenas otra vez café, mi nombre y las noticias&lt;br/&gt;
    del exterior del exterior del exterior.)
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-90-ns&quot; alt=&quot;Хулио Кортасар. Возвращение к себе&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-28-poetry-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="языки" /><summary type="html">Хулио Кортасар ВОЗВРАЩЕНИЕ К СЕБЕ Я еще сплю на ходу, натыкаюсь на вещи, сейчас такие непривычные, слышу музыку, такую необычную. Сейчас-сейчас я проснусь, - но еще живо во мне воспоминание сна. А уже по другую сторону часов свой нос рассматриваешь, брови, и с наслажденьем лишний раз заходишь в комнату перед уходом. Как хорошо, как-на-пле-вать-на-вче-ра, как хорошо мне! (И еще жив во мне предутренний сон, еще жив, не забывается, ведь это действительно - я, но вскоре я исчезну, меня заменят: рабочий день, и кофе, и имя мое, и известия, приходящие из внешнего извне.)</summary></entry><entry><title type="html">Темный эму на Млечном Пути</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/dark-emu" rel="alternate" type="text/html" title="Темный эму на Млечном Пути" /><published>2021-10-26T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-26T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/dark-emu</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/dark-emu">Почему это интересно кроме очевидных ответов &quot;Австралия же&quot; и &quot;потому что потому&quot;? О, здесь есть много всего.

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-90-ns&quot; alt=&quot;Дух эму Gawarrgay на Млечном Пути&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-26-dark-emu-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. У аборигенов Австралии фантастически богатая мифология, самобытная и различающаяся среди местных племен. &lt;a href=&quot;/2021/10/australian-sky&quot;&gt;Заметка про созвездия&lt;/a&gt; в Stellarium - это только локальные представления нескольких народов. В других частях континента у народов будут другие мифы со своими сюжетами. Про мифы Времени Сновидений я писал и буду писать, потому что... они офигенны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Аборигены выделяли на небе не только звезды и яркие скопления, но и темные области. У того же эму голова, шея и ноги - это темные области Млечного Пути.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. Мифы Времени Сновидений наполняли всю жизнь людей, они не были какими-то абстракциями и сказками от скуки. В разное время года эму виден по-разному, и, помимо прочего, аборигены связывали это с наиболее подходящим временем для поиска яиц эму. Вот он бежит по горизонту в мае-июне, словно за самкой. Вот он расположился на небе почти вертикально, в форме яйца. А вот он высиживает яйца... Помимо этого были и другие связанные истории, тайные, открывавшиеся во время ритуалов инициации, много историй. Кому интересны детали, отсылаю к публикации &lt;a href=&quot;https://arxiv.org/ftp/arxiv/papers/1403/1403.0304.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;The Emu Sky Knowledge of the Kamilaroi and Euahlayi Peoples&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4. В Южной Америке водится внешне похожая на эму птица, большой &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B1%D1%8B%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%83&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;нанду&lt;/a&gt;, Rhea americana (это птицы другого отряда и семейства). Так сложилось, что местный &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D1%83%D0%BF%D0%B8_(%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B4)&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;народ Тупи&lt;/a&gt; разместил нанду на Млечном Пути практически в том же месте, что и эму у австралийцев. Называется птичка Iandutim или Guirá Nhandu на гуарани. В первые две недели июня это созвездие полностью видно на вечернем небе на востоке, сигнализируя о начале зимы на юге Бразилии и начале сезона дождей на севере страны. В Stellarium можно сравнить оба варианта, переключившись на культуру тупи-гуарани. Совпадение? Не ду Совпадение. Но все равно забавное.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5. У Брюса Паско в 2014 году вышла книга &lt;a href=&quot;https://www.magabala.com/products/dark-emu&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Dark Emu&lt;/a&gt;, в которой он развеивает множество заблуждений относительно аборигенов Австралии. Книга стала бестселлером, я видел ее буквально в каждом книжном на полках с новинками (второе издание 2018 года). Сейчас читаю, потом расскажу.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="Австралия" /><category term="мысли" /><summary type="html">Почему это интересно кроме очевидных ответов &quot;Австралия же&quot; и &quot;потому что потому&quot;? О, здесь есть много всего.</summary></entry><entry><title type="html">Созвездия народов Австралии в Stellarium</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/australian-sky" rel="alternate" type="text/html" title="Созвездия народов Австралии в Stellarium" /><published>2021-10-25T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-25T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/australian-sky</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/australian-sky">&lt;p&gt;Наверняка вы слышали про программу &lt;a href=&quot;http://stellarium.org/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Stellarium&lt;/a&gt; - планетарий на вашем домашнем компьютере. Помимо прочего, там можно включить вывод созвездий поверх звездного неба. По умолчанию выводятся созвездия греческой мифологии, но в настройках есть более 40 культур! Белорусская, монгольская, эскимосская... Есть и представления о звездном небе австралийских народов Камиларои и Еуахлайи. Хотите посмотреть на огромного духа эму, Gawarrgay, на Млечном Пути? Двух какаду Muraay и Muyaay рядом с Альфа и Бета Центавра? В программе Окно настроек неба и наблюдения (F4) - Знания о звездах - Камиларои и Еуахлайи.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-90-ns&quot; alt=&quot;Дух эму на Млечном Пути&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-25-australian-sky-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Больше информации о созвездиях этих и других народов можно найти на сайте &lt;a href=&quot;http://www.aboriginalastronomy.com.au/content/community/kamilaroi/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Australian Indigenous Astronomy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="Австралия" /><summary type="html">Наверняка вы слышали про программу Stellarium - планетарий на вашем домашнем компьютере. Помимо прочего, там можно включить вывод созвездий поверх звездного неба. По умолчанию выводятся созвездия греческой мифологии, но в настройках есть более 40 культур! Белорусская, монгольская, эскимосская... Есть и представления о звездном небе австралийских народов Камиларои и Еуахлайи. Хотите посмотреть на огромного духа эму, Gawarrgay, на Млечном Пути? Двух какаду Muraay и Muyaay рядом с Альфа и Бета Центавра? В программе Окно настроек неба и наблюдения (F4) - Знания о звездах - Камиларои и Еуахлайи.</summary></entry><entry><title type="html">Региональные слова в Австралии</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/regional-words" rel="alternate" type="text/html" title="Региональные слова в Австралии" /><published>2021-10-21T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-21T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/regional-words</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/regional-words">&lt;p&gt;Попалась тут любопытная &lt;a href=&quot;https://lingroadshow.com/all-about-language/englishes-in-australia/vocabulary/mapping-words-around-australia/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;статья&lt;/a&gt; с исследованием употребления слов по Австралии. В целом, частота употребления слов соотносится с границами штатов и крупнейшими городами: Перт, Аделаида, Мельбурн, Сидней, Брисбен, Голд-Кост. Что характерно, выделенная в отдельный штат Канберра (столица с относительно небольшим населением, расположенная между Мельбурном и Сиднеем), не выделяется ярко на карте слов.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-21-regional-words-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-21-regional-words-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-21-regional-words-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-21-regional-words-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-21-regional-words-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-21-regional-words-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Обсуждение причин, почему распределение слов именно такое, можно почитать на &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/linguistics/comments/qcczuv/why_do_differences_in_vocabulary_in_australia/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Reddit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="Австралия" /><summary type="html">Попалась тут любопытная статья с исследованием употребления слов по Австралии. В целом, частота употребления слов соотносится с границами штатов и крупнейшими городами: Перт, Аделаида, Мельбурн, Сидней, Брисбен, Голд-Кост. Что характерно, выделенная в отдельный штат Канберра (столица с относительно небольшим населением, расположенная между Мельбурном и Сиднеем), не выделяется ярко на карте слов.</summary></entry><entry><title type="html">Актуальное из магазинов старых книг</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/old-books" rel="alternate" type="text/html" title="Актуальное из магазинов старых книг" /><published>2021-10-19T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-19T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/old-books</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/old-books">&lt;p&gt;Из магазинов со старыми книгами, актуальное.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-19-old-books-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-50-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-19-old-books-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-19-old-books-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-50-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-19-old-books-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="фото_книг" /><summary type="html">Из магазинов со старыми книгами, актуальное.</summary></entry><entry><title type="html">Мысли об истории японской чайной церемонии</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-ceremony-2" rel="alternate" type="text/html" title="Мысли об истории японской чайной церемонии" /><published>2021-10-15T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-15T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-ceremony-2</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-ceremony-2">&lt;p&gt;Написанное ниже кому-то может показаться странным, но такие мысли возникли после ознакомления с историей японской чайной церемонии, в особенности с переосмыслением традиций в последние полвека. Это не пренебрежение или оскорбление чужих традиций, ни в коем случае. Мне одинаково интересен чай, его история и традиции по всему миру, о чем я могу долго рассказывать. Речь пойдет о периодах в истории, когда чайная церемония сильнее всего соприкасалась с минимализмом дзен, а не с развлечениями сегунов и высшего света.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-15-tea-ceremony-2-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-50-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-15-tea-ceremony-2-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-15-tea-ceremony-2-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-50-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-15-tea-ceremony-2-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Что представляет для нас, не японцев, японская чайная церемония? Конечно же, матча и традиционные сладости. Маленький домик в традиционном стиле, аккуратный сад с тропинкой из камней, строго выверенный ритуал, восточная эстетика, каллиграфия,... Но это, так сказать, аттракцион для туриста. Любопытно, как в Японию съездить и на сакуру в саду посмотреть. Из-за культурного различия мы воспринимаем происходящее, как ритуал другой культуры, для нас существует мощный культурно-исторический барьер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чайный домик - это образ горной хижины вдали от городской суеты. Хижины из г..., кхм, глины и палок, потому что простые люди, ушедшие от мира, строили горные хижины из простых доступных материалов. Для чаепития использовалась простая посуда, а не дорогой китайский фарфор, простая минималистичная отделка помещения. Эстетику, разумеется, никто не отменял. Это был способ уединения, способ ухода от городской суеты. Конечно, были периоды, когда использовался китайский фарфор, когда чаепитию предшествовал прием пищи и алкоголя, когда происходящее было скорее представлением перед высокопоставленными лицами, но сейчас не об этом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задумайтесь на минуту, сколько стоит постройка чайного домика в классическом японском стиле (и добавьте пару нолей, будет ближе к реальным ценам), сколько стоит японская чайная утварь. Насколько непривычно происходящее во время церемонии и непонятен символизм, не говоря уже о странном и непривычном вкусе матча. Вот он, вырастающий барьер. Современные японские архитекторы и сами переосмысляют образ чайного домика, чтобы он соответствовал духу церемонии, а не был попытками воскресить старый образ, утатив заложенную идею (пара фото в приложении).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как передать дух происходящего для нашего человека? Да это же старый добрый дачный сарай и советская посуда. Едешь на природу и расслабляешься вдали от города (а шашлыки под водку - это прием пищи перед чаепитием, но сейчас не об этом). В этом куда &quot;больше дзена&quot; и духа японской чайной церемонии, чем в развлечениях для туристов.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><category term="чай" /><summary type="html">Написанное ниже кому-то может показаться странным, но такие мысли возникли после ознакомления с историей японской чайной церемонии, в особенности с переосмыслением традиций в последние полвека. Это не пренебрежение или оскорбление чужих традиций, ни в коем случае. Мне одинаково интересен чай, его история и традиции по всему миру, о чем я могу долго рассказывать. Речь пойдет о периодах в истории, когда чайная церемония сильнее всего соприкасалась с минимализмом дзен, а не с развлечениями сегунов и высшего света.</summary></entry><entry><title type="html">Мурата Сюко и проникновение эстетики ваби в чайную церемонию</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-ceremony" rel="alternate" type="text/html" title="Мурата Сюко и проникновение эстетики ваби в чайную церемонию" /><published>2021-10-14T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-14T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-ceremony</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/tea-ceremony">&lt;p&gt;&lt;i&gt;И луна на безоблачном небе неприятна&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Читаю книгу &lt;i&gt;The Japanese Teahouse&lt;/i&gt; (Wolfgang Fehrer) о традициях и истории японской чайной церемонии. Одна из ключевых идей, красной нитью проходящих через всю книгу, заключается в том, что японская чайная церемония, как мы ее знаем сейчас, была такой не с самого появления и менялась подчас неожиданным образом. Раньше, например, во время церемонии в начале устраивали прием еды с употреблением саке. С такими традициями я бы стал алкоголиком -_- Несмотря на тесную связь с дзен-буддизмом, эстетика &lt;i&gt;ваби&lt;/i&gt; проникла в чайную церемонию лишь спустя века.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Мурата Сюко&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-14-tea-ceremony-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мурата Сюко (1422–1502), о котором пойдет речь, считается основателем японской чайной церемонии, как мы ее знаем. Он вырос в богатой купеческой семье в городе Нара и при посредничестве &lt;i&gt;добосю&lt;/i&gt; (同朋衆) Ноами (能阿弥) узнал о чайной церемонии в том виде, как она проводилась во дворцах сегуната Асикага. В возрасте двадцати лет он стал учеником Иккю Содзюна (休宗純, 1394-1481), настоятеля монастыря Дайтоку-дзи в Киото, который, согласно кредо &lt;i&gt;&quot;Будда живет в чайной церемонии&quot;&lt;/i&gt;, обучил его проведению чайной церемонии, как это было принято в дзен-буддийских монастырях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мурата Сюко раскритиковал входящие в церемонию пышные торжества, излишнюю формализацию и использование дорогой чайной посуды. Вместо этого он выступал за церемонию в духе философии дзен и неоднократно подчеркивал единство дзен и чая. Ему принадлежит идея, что чайный мастер - это не слуга для приготовления чая и подачи угощений гостям, но сам хозяин, создающий связь между всеми участниками. Это резко контрастировало с проводившимися тогда церемониями в больших помещениях перед публикой. Нельзя забывать, что тогда в церемониях еще соблюдалась сословная иерархия, упразднить которую было не просто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В знаменитом письме своему ученику Фуруичи Харима (&lt;i&gt;Письмо сердца&lt;/i&gt;, 心の手紙) Мурата Сюко представил свою концепцию и эстетику чайной церемонии. Он рассматривал чай как путь (道), как искусство, формирующее человеческую сущность в целом, которое можно практиковать лишь с преданностью делу и чистым, свободным от эгоистичных чувств сердцем. Чайный мастер должен полностью посвятить себя благополучию гостя. Эта концепция &lt;i&gt;kokoroire&lt;/i&gt; (буквально: &lt;i&gt;вкладывать душу&lt;/i&gt;, 心入れ) является одной из ключевых и в наше время. С изменением церемониала коренным образом изменилась и эстетика. Он подчеркивал необходимость использования японской посуды, а не только китайской: &lt;i&gt;&quot;Для этого пути важно размыть границы между японскими и китайскими вещами&quot;&lt;/i&gt;. С керамики &lt;i&gt;Бидзэн&lt;/i&gt; (備前焼) и &lt;i&gt;Сигараки&lt;/i&gt; (信楽焼) в деревенском стиле началась тенденция от богато украшенной китайской чайной утвари к сдержанной, полускрытой красоте и простоте. Эта новая эстетика ваби не только повлияла на все составляющие церемонии от пиалы до устройства чайного домика, но и в целом стала определяющим элементом японской эстетики. Мурата Сюко предпочитал атмосферу и интимность небольших построек, потому что только в них он видел возможность общения посредством чая. Это предпочтение стало основополагающим правилом для всех последующих нововведений. Комната размером 4.5 татами с более тихой обстановкой для церемонии должна была стать стандартом (размеры татами отличаются от региона к региону, 4.5 татами составят примерно 2.73х2.73 метра). Если раньше комнаты можно было использовать просто для ожидания или в качестве гостевых, то Мурата Сюко был первым, кто спроектировал комнаты исключительно для проведения церемонии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким образом, чайная церемония могла развиваться независимо от материальных условий, важно было только приобретение знаний и навыков. Нововведения мало повлияли на проведения церемоний у знати, но были с энтузиазмом восприняты купцами, разбогатевшими к концу периода Муромати (1336—1573).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Процветание купеческого сословия и потребность во встречах для обсуждения дел и политики привели к созданию комнат для приема гостей в купеческих домах. Это были либо отдельные комнаты в главном здании, либо отдельные постройки в саду. Образцами этих построек служили небольшие хижины, которые с XV века строили на своих землях богатые купцы. Они использовались для проведения поминальных служб и других буддийских церемоний. Одним из ранних примеров является хижина Сандзёниси Санэтака (1455-1537), учёного, поэта, каллиграфа, одного из важнейших деятелей своего времени. Вокруг хижины в углу участка размером 4.5 татами он расставил камни, посадил деревья, обнес деревянным забором и использовал для уединения во время своих занятий. Стены были обиты декоративной доской, полки были покрыты бумагой с обычным узором в китайском стиле &lt;i&gt;karakami&lt;/i&gt;. Благодаря подобным зданиям, возведенным вдали от повседневных забот, были созданы места, где ничто не мешало проведению чайных церемоний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Соги (1421–1502), ученик Мураты Сюко, был центральной фигурой так называемой чайной церемонии Симогё, возникшей в шумном районе Симогё на юге Киото. Он разделял предпочтения учителя к маленьким чайным комнатам и построил домик в дальней части своего участка в центре города, напоминающий хижину отшельника. Этот домик считается прототипом так называемого соан, домика с соломенной крышей. Атмосфера уединенности стала трендом среди богатых и культурных горожан. Хижина служила убежищем от забот повседневной жизни и, казалось, отдаленным укрытием. Если отшельники отворачивались от мира и уходили в горы, то горожане никогда особо не хотели отказываться от общительной городской жизни. Вместо этого они попытались создать место с атмосферой уединенности в горах, но в то же время не упустить из виду удобства городской жизни. Афоризм Мураты Сюко &lt;i&gt;&quot;И луна на безоблачном небе неприятна&quot;&lt;/i&gt; говорит о необходимости контраста в эстетике ваби: &quot;горная хижина&quot; становится значимой только в контрасте и в сосуществовании, противоположном богатой городской жизни. Настоящая удаленная хижина отшельника не имела бы смысла.&lt;/p&gt;

***

&lt;p&gt;Полезнейшая табличка с хронологией из книги &lt;i&gt;The Japanese Teahouse&lt;/i&gt; (Wolfgang Fehrer). Исторический период - политические и культурные события - японская чайная церемония.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-14-tea-ceremony-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-14-tea-ceremony-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-14-tea-ceremony-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-14-tea-ceremony-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-14-tea-ceremony-4.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-10-14-tea-ceremony-4.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="переводы" /><category term="чай" /><summary type="html">И луна на безоблачном небе неприятна Читаю книгу The Japanese Teahouse (Wolfgang Fehrer) о традициях и истории японской чайной церемонии. Одна из ключевых идей, красной нитью проходящих через всю книгу, заключается в том, что японская чайная церемония, как мы ее знаем сейчас, была такой не с самого появления и менялась подчас неожиданным образом. Раньше, например, во время церемонии в начале устраивали прием еды с употреблением саке. С такими традициями я бы стал алкоголиком -_- Несмотря на тесную связь с дзен-буддизмом, эстетика ваби проникла в чайную церемонию лишь спустя века.</summary></entry><entry><title type="html">Устаревшие слова в токи поне</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/tokipona-words" rel="alternate" type="text/html" title="Устаревшие слова в токи поне" /><published>2021-10-06T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-06T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/tokipona-words</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/tokipona-words">Казалось бы, какие еще устаревшие слова, когда речь идет о минималистичном искусственном языке, созданном одним человеком всего 20 лет назад? Но даже на вопрос &quot;Сколько в языке слов?&quot; ответом будет: &quot;В настоящий момент от 118 до 137, зависит от способа подсчета&quot;. Речь скорее о корнях. Словосочетания и устоявшиеся обороты не считаем. Но часть слов уже успела исчезнуть из языка. Что же, давайте разбираться...

&lt;!--more--&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;kijetesantakalu&lt;/i&gt; - енот, представитель семейства енотовых - &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/tokipona/comments/cewmjn/expanding_kijetesantakalu_use/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;первоапрельская шутка&lt;/a&gt; (но шутка ли теперь?).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;kipisi&lt;/i&gt; - резать - отсутствует в официальном списке слов; заимствовано из &lt;a href=&quot;https://medium.com/@jansegers/searching-for-an-inuktitut-etymology-of-the-tp-word-kipisi-to-cut-56eac0b715c7&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;инуктикута&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;tuli&lt;/i&gt; - три - используется &lt;i&gt;tu wan&lt;/i&gt; (два один); от английского &lt;i&gt;three&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;po&lt;/i&gt; - четыре - используется &lt;i&gt;tu tu&lt;/i&gt; (два два); от английского &lt;i&gt;four&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;mulapisu&lt;/i&gt; - пицца - шутка Сони в дискорде в 2019 году.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;yupekosi&lt;/i&gt; - вести себя как Джордж Лукас, переосмысляя своё старое творчество, по факту делая только хуже - шутка Сони в дискорде в 2019 году.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;iki&lt;/i&gt; - он, она, оно - используется ona; от грузинского იგი.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;kapesi&lt;/i&gt;- коричневый, серый - используется &lt;i&gt;pimeja&lt;/i&gt; (черный, темный); от грузинского კაფეში.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;apeja&lt;/i&gt; - позор - не используется; от финского &lt;i&gt;häpeä&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;pata&lt;/i&gt; - брат или сестра - используется &lt;i&gt;jan sama&lt;/i&gt; (такой же человек); от &lt;i&gt;brata&lt;/i&gt; из языка ток-писин, а в нем от английского &lt;i&gt;brother&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;pasila&lt;/i&gt; - хороший, легкий - используется &lt;i&gt;pona&lt;/i&gt;; от &lt;i&gt;facila&lt;/i&gt; из эсперанто.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;kan&lt;/i&gt; - вместе с, среди - используется &lt;i&gt;poka&lt;/i&gt;; от валлийского &lt;i&gt;gan&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;kapa&lt;/i&gt; - холм, гора, hill - используется &lt;i&gt;nena&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;leko&lt;/i&gt; - лестница, квадратный, блок - не используется; возможно, от названия конструктора лего.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;majuna&lt;/i&gt; - старый - используется &lt;i&gt;sin ala&lt;/i&gt; (не новый); от &lt;i&gt;maljuna&lt;/i&gt; из эсперанто.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;powe&lt;/i&gt; - не настоящий, ложный, обман - используется &lt;i&gt;lon ala&lt;/i&gt; (не настоящий, не истиный); от французского &lt;i&gt;faux&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;jalan&lt;/i&gt; - ступня, нога - используется &lt;i&gt;noka&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;i&gt;monsuta&lt;/i&gt; - монстр - не используется; от английского &lt;i&gt;monster&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Устаревшие слова в токи поне&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-06-tokipona-words-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

Источники: 
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Toki_Pona&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;раз&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20200217124810/http://tokipona.net/tp/janpije/extinctwords.php&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;два&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/tokipona/comments/drfy7z/what_are_the_extra_35_words/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;три&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;https://fediverse.blog/~/TokiPonaAConlangAndItsSpeakers@plume.mastodon.host/archaic-toki-pona-words&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;четыре&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/tokipona/comments/bjbnw5/word_list/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;пять&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;http://tokipona.net/tp/janpije/dictionary.php&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;шесть&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;http://tokipona.net/tp/ClassicWordList.aspx&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;семь&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;http://forums.tokipona.org/viewtopic.php?f=5&amp;t=1216&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;восемь&lt;/a&gt;.</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="токипона" /><summary type="html">Казалось бы, какие еще устаревшие слова, когда речь идет о минималистичном искусственном языке, созданном одним человеком всего 20 лет назад? Но даже на вопрос &quot;Сколько в языке слов?&quot; ответом будет: &quot;В настоящий момент от 118 до 137, зависит от способа подсчета&quot;. Речь скорее о корнях. Словосочетания и устоявшиеся обороты не считаем. Но часть слов уже успела исчезнуть из языка. Что же, давайте разбираться...</summary></entry></feed>