<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://arutokoroni.blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arutokoroni.blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-24T01:31:44+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/feed.xml</id><entry><title type="html">Кониси Гаку. Эпоха массового потребления. Часть 1</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado1" rel="alternate" type="text/html" title="Кониси Гаку. Эпоха массового потребления. Часть 1" /><published>2021-09-24T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-24T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado1</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado1">&lt;p&gt;Перевод с эсперанто рассказа &lt;em&gt;«La epoko de amaskonsumado»&lt;/em&gt; Кониси Гаку (小西岳) из сборника &lt;em&gt;«Блуждая сквозь измерения»&lt;/em&gt;. Подробнее о сборнике рассказывал &lt;a href=&quot;/2021/08/vage&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;/2021/08/vage-final&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Эпоха массового потребления&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-24-amaskonsumado1-1.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На небесах всегда царит благоприятная весенняя погода. Здесь и там фениксы наслаждаются неторопливыми прогулками. Среди бескрайнего моря облаков ангелы лениво чистят перья перекрикивающимся аистам. Один день сменяет другой, время течет без равномерно, в тишине и покое…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но мир часто наводит скуку даже на столь идеальных существ, как ангелы. Никто не имеет права упрекать их, раз теперь они влачат жалкое существование, лишенные сил и надежды. Единственное событие, более-менее привлекшее их внимание за последние столетия, – это запуск так называемых искусственных спутников и космических кораблей. Особые симпатии и любопытство вызвали портреты первых космонавтов. Но и эти события быстро утратили очарование редкости, и Царство Небесное снова погрузилось в бездну серых будней.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Атмосфера лености неизбежно отразилась на земном мире: число верующих в Бога в последнее время сокращается все больше и больше. Неужели люди, эти смелые существа, хотят нагло продемонстрировать, что им больше не нужен Бог, соизволивший сотворить их со столь большим усердием? На лбу Бога непроизвольно проступили морщины. В конце концов, неужели Царство Небесное, несмотря на свое традиционное достоинство, уже стало одной из исчезающих отраслей, потрясенных мощной волной модернизации?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Мне срочно нужно найти какое-нибудь средство…» – день и ночь Бог бродил с мучительной головной болью, но его мозг, почти окаменевший в длительной инертности, работал не особо эффективно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Явитесь ко мне! – вздохнул он. – Где же те мудрость и остроумие, которыми я гордился во времена сотворения мира? Жизнь моя суха и безвкусна. Если так будет продолжаться… лучше сразу умереть, если бы я только мог!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однако стенания были бесплодны. Раздосадованный, он позвал секретаршу: «Аврора! Ты здесь?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Я здесь, Боже!» - призванный ангел появился в тот же миг и сел подле него. Бог ласково взглянул на Аврору. Выслушав жалобы, она на мгновение задумалась и произнесла: «Я предлагаю как-нибудь посетить земной мир. Надеюсь, там у тебя появятся какие-нибудь идеи».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта идея показалась Богу интересной. Тонущий хватается даже за тростинку; так зачем же сомневаться, будто бы Бог не способен получить наставления от людей? Казалось, сквозь густую тьму забрезжил луч надежды…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Добро пожаловать, дорогие гости! В этот день для меня большая честь приветствовать вас…» – экскурсовод на производстве начал повторять шаблонные фразы, переполненные коммерческой приветливостью. По конвейеру равномерно продвигалось множество стиральных машин-полуфабрикатов. Десятки школьников внимательно слушали непрерывную бессмысленную болтовню экскурсовода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Как видите, все полностью автоматизировано, поэтому мы полностью удовлетворять все ваши потребности, дорогие потребители. Лишь одна эта фабрика производит четыреста стиральных машин в день. Общий объем производства нашей компании достигает…»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужчина средних лет в сопровождении красивой молодой женщины стоял позади детей и внимательно слушал. Экскурсовод обратил на него внимание с самого начала. На его лице слишком много наивного любопытства; такой посетитель часто становится опасной помехой. Вот он, с вопросом:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Зачем вы столько всего производите? Неужели хозяйкам нужно по отдельной машине для каждой рубашки?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Глупый вопрос! И каким удовлетворенным от выглядит со своим сарказмом не к месту. Святая простота! Или он имеет в виду что-то другое?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Что же, дорогие дети, как вы знаете, мама обычно пользуется десятком стиральных машин. Почему? Кто сможет просветить меня?» – он хитро уклонился от прямого ответа дураку. Дети ответили тихим, но оживленным голосом: «Потому что ей нужно стирать много одежды».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Конечно, дети, вы правы, – удовлетворенно кивнул экскурсовод. – Каждому типу ткани требуется определенный способ стирки в соответствии с его молекулярной структурой. Недавно наша лаборатория обнаружила, что для идеальной очистки необходимо выделить не менее двадцати четырех режимов стирки! И сейчас мы готовимся к запуску новой серии из двадцати четырех стиральных машин, каждая из которых предназначена для определенного режима стирки. Блестящая победа науки и техники! Мы уверены, что новая серия обязательно понравится нашим дорогим покупателям!» В восторге от собственного красноречия экскурсовод даже повысил голос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Подождите, пожалуйста, – снова сказал мужчина. – Почему вы хотите сконструировать машину, которая была бы универсальной? Если вы хвастаетесь своей наукой и технологиями…»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Простите, сэр, но вы ошибаетесь, – резко проговорил экскурсовод, он явно был раздражен. – Этот наивный способ устарел. Настало время разделения труда. Чем детальнее специализация, тем совершеннее исполнение. Даже ребенок знает, если что-то называется «всемогущим», зачастую оно оказывается «бессильным».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужчина выглядел крайне обиженным, но промолчал. Экскурсовод вернулся к своему попугайничанию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Мы также заботимся о дизайне. Каждые три месяца мы обновляем всю линейку бытовой техники. Вы же знаете, дорогие дети, какое удовольствие для ваших мам обновить стиральную машину, телевизор, холодильник, пылесос и другую технику. Мы гордимся тем, что всегда занимаем призовые места в каждом конкурсе, проводимом Министерством промышленности».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Какие причудливые траты! Потребители введены в заблуждение. Просто в погоне за прибылью…» – бормотал мужчина. Девушка пыталась успокоить его, но все уже слышали критику. Экскурсовод больше не сдерживался. Возмущенный, он бросился на мужчину.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Заткнись! Я знал с самого начала! Какой компании ты продался? Скажи, на кого ты шпионишь?!» - он схватил его за галстук и жестоко потряс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Нет, нет! Это недоразумение!» – Мужчина крича и сопротивляясь изо всех сил оттолкнул экскурсовода. Мужчина и девушка убежали. Веселые дети следовали за ними с веселыми возгласами, но преследуемые исчезли с невероятной быстротой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Ха! Назойливые мухи» – экскурсовод грустно прищелкнул языком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Все в порядке? – Аврора пристально посмотрела на Бога, который все еще тяжело дышал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Спасибо. Да, нормально.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– У тебя получилось отвлечься?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Да, даже более чем, – спокойно ответил Бог. – Я многому научился у людей. Они больше не заблудшие ягнята, они должны стать… да, нашими дорогими клиентами, которых мы рады обслуживать. Царство Небесное тоже нужно модернизировать в соответствии с веяниями эпохи…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Казалось, он уловил что-то; лицо его становилось все ярче и светлее, а глаза светились воодушевлением…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спустя примерно четыре недели после посещения завода двумя подозрительными людьми, люди по всей земле были ошарашены неожиданным событием. Все телевизоры мира внезапно прекратили вещание. Звук исчез. Вместо изображения был хаотичный шум. Когда картинка восстановилась, в роли диктора предстал очаровательный ангел. С крыльями на спине, одетая в ангельскую белую униформу, она ласково улыбалась зрителям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Доброго времени суток, дорогие люди! Пожалуйста, примите сердечное приветствие из Царства Небесного. Сегодня я внезапно предстала перед вами с очень важным объявлением, порученным Всемогущим Богом. Он принял решение, что его милость должна соответствовать новым обстоятельствам, вызванным наступлением эпохи массового потребления.»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Она сделала паузу, чтобы эффективно подчеркнуть то, что будет дальше. Все еще с подозрением, люди неосознанно вслушивались.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Отныне вы будете освобождены от оков пребывания в одном теле до самой смерти. Специально созданная организация “Бог и Компания” предложит вам множество типовых моделей современных человеческих фигур, из которых вы сможете выбрать для себя наиболее понравившиеся. Например, вы, мисс, сможете перенять царственный облик Клеопатры и наслаждаться сладкими любовными романами. А вам, сэр, пригодится модель с силой Геркулеса, чтобы вы могли энергично справляться со стрессовыми задачами в офисе. Воистину, наступила новая жизнь! Да здравствует массовая культура потребления! Да здравствует братство людей и ангелов!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Продолжение следует…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><category term="переводы" /><summary type="html">Перевод с эсперанто рассказа «La epoko de amaskonsumado» Кониси Гаку (小西岳) из сборника «Блуждая сквозь измерения». Подробнее о сборнике рассказывал здесь и здесь.</summary></entry><entry><title type="html">Дюна Алехандро Ходоровского</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/dune2" rel="alternate" type="text/html" title="Дюна Алехандро Ходоровского" /><published>2021-09-22T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-22T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/dune2</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/dune2">&lt;p&gt;Рисунки космических кораблей Криса Фосса (&lt;a href=&quot;https://www.chrisfossart.com/category/portfolio/dune/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;страница&lt;/a&gt; на его сайте) и замка Харконненов с червём Гигера. &quot;Дюна&quot; Алехандро Ходоровского так и не была снята.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-4.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-4.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-5.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-5.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-6.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-6.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-7.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-7.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-8.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-8.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Рисунки космических кораблей Криса Фосса (страница на его сайте) и замка Харконненов с червём Гигера. &quot;Дюна&quot; Алехандро Ходоровского так и не была снята.</summary></entry><entry><title type="html">Фильм Дюна 1984-го года</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/dune" rel="alternate" type="text/html" title="Фильм Дюна 1984-го года" /><published>2021-09-20T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-20T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/dune</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/dune">&lt;p&gt;Перечитываю тут Дюну Фрэнка Герберта в связи с выходом новой экранизации и решил посмотреть фильм 1984-го года.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Брежнев в роли Суфира Хавата, Нургл воплотился во Владимире Харконнене, капитан Пикар перепутал корабль и маскируется под Гурни Халлека.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;В общем, меня и на половину фильма не хватило. Разумеется, претензии не к спецэффектам, это 1984-й год, хотя, местами лучше было бы сделать и вовсе без них. Претензии к искажению сюжета, сцен и образов персонажей. Больше всего раздражает, что зрителя держат за дурака, которому надо разжевывать каждую сцену и озвучивать вслух каждую мысль персонажа вместо того, чтобы оставить место недосказанности, жестам и актерской игре, позволяя зрителю самому погрузиться в происходящее. И, наверно, не надо орать на весь зал в начале фильма &quot;я считаю, что в заговоре замешан император&quot; в присутствии пары десятков охранников и персонала, если эта информация не для всех ушей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лучше читать замечательные книги и вообще не смотреть старую экранизацию, чем смотреть такое. Надеюсь, Дени Вильнёв снял фильм лучше, трейлеры выглядят многообещающе.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Перечитываю тут Дюну Фрэнка Герберта в связи с выходом новой экранизации и решил посмотреть фильм 1984-го года. Брежнев в роли Суфира Хавата, Нургл воплотился во Владимире Харконнене, капитан Пикар перепутал корабль и маскируется под Гурни Халлека.</summary></entry><entry><title type="html">Что обычный ИТшник успел понять, занимаясь переводом книг</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/translate" rel="alternate" type="text/html" title="Что обычный ИТшник успел понять, занимаясь переводом книг" /><published>2021-09-19T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-19T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/translate</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/translate">&lt;p&gt;Зачастую при поиске книг, особенно новых изданий, сожалеешь, что нет перевода на русский. Хорошо ещё, если оригинал или один из опубликованных переводов на известном тебе языке. С момента, когда я стал интересоваться иностранными языками, в первую очередь это всегда было желание научиться читать книги в оригинале (только вот языки даются тяжело и со скрипом).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды я решил сделать перевод книги Сола Крипке, которую тогда читал. Казалось бы, сколько в этом плюсов: лучше запоминается информация, не оставишь без внимания непонятные слова, практика языка. Естественно, перевод был любительский, “для себя”, вечерами после работы (и на Новый год с 31-го на 1-е). По итогу, меня хватило на два года и всего лишь три переведённых книги. С тех пор зарёкся переводить книги целиком “для себя”, разве что отрывки.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Сол Аарон Крипке. Именование и необходимость.&lt;/em&gt; Вышедшая по циклу лекций 1970-го года книга, ставшая одной из фундаментальных работ в области философии языка, модальной логики и эпистемологии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Ричард Докинз, Дэниел Деннет, Сэм Харрис, Кристофер Хитченс. Четыре всадника. Дискуссия, вызвавшая атеистическую революцию. Издание 2019 года с предисловием Стивена Фрая.&lt;/em&gt; В интернете было только видео с переводом первой части беседы, так что сделал перевод второй части и эссе всех участников беседы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Дэвид Скрбина. Панпсихизм на Западе.&lt;/em&gt; Всеобъемлющая философская монография на тему панпсихизма от 2005 года.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Автоматические переводчики всё ещё ужасны. Конечно, они становятся лучше с каждым годом и здорово помогают в процессе, но о конкуренции с их стороны лучше даже не заикаться. Жёлтые заголовки про “искусственный интеллект”, способный писать код, сочинять стихи и т.п. - это обычный хайп. Просто замените это словосочетание на “перемножение матриц” или, не знаю, “система уравнений”) Суть происходящего станет куда понятнее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Труд переводчика - это тяжёлая кропотливая работа, отнимающая кучу времени и сил. После такого опыта начинаешь по-новому смотреть на эту профессию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. Труд корректора - это тяжёлая кропотливая работа, отнимающая кучу времени и сил. Кто ещё будет заниматься вычиткой, исправлением опечаток, сверкой с оригиналом, сверкой терминологии и сокращений и кучей других вещей, чтобы вы могли читать законченную работу и ваши глаза не цеплялись за мелочи?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4. Нужно следить за единообразием терминологии и сверяться с устоявшимися вариантами перевода. Не беритесь за перевод без предварительного исследования темы. Эту ошибку я допустил с книгой Сола Крипке, когда к концу работы обнаружил один из его трудов в переводе на русский. Нужно было лучше готовиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5. Вы вспомните все правила по русскому языку и не раз поблагодарите сайты типа грамота.ру просто за то, что они есть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6. “Вот это слово неудачно переведено, я смогу лучше”. Нет, не сможете. Если бы могли, читали бы в оригинале, не ворчали бы на переводчика и не мучали свои глаза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7. Теперь куда интереснее читать комментарии переводчиков и книги о переводе, когда чуточку лучше стал представлять, с чем они сталкиваются.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8. Это действительно отличная практика языка, а книга действительно лучше запоминается.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Зачастую при поиске книг, особенно новых изданий, сожалеешь, что нет перевода на русский. Хорошо ещё, если оригинал или один из опубликованных переводов на известном тебе языке. С момента, когда я стал интересоваться иностранными языками, в первую очередь это всегда было желание научиться читать книги в оригинале (только вот языки даются тяжело и со скрипом). Однажды я решил сделать перевод книги Сола Крипке, которую тогда читал. Казалось бы, сколько в этом плюсов: лучше запоминается информация, не оставишь без внимания непонятные слова, практика языка. Естественно, перевод был любительский, “для себя”, вечерами после работы (и на Новый год с 31-го на 1-е). По итогу, меня хватило на два года и всего лишь три переведённых книги. С тех пор зарёкся переводить книги целиком “для себя”, разве что отрывки.</summary></entry><entry><title type="html">День памяти святой Хильдегарды Бингенской</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/hildegard" rel="alternate" type="text/html" title="День памяти святой Хильдегарды Бингенской" /><published>2021-09-17T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-17T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/hildegard</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/hildegard">&lt;p&gt;Сегодня, 17 сентября, день памяти святой Хильдегарды Бингенской, создательницы искусственного языка Lingua Ignota (рассказывал &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-1&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-1-film&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;/2021/08/codex&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Хильдегарда Бингенская&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-17-hildegard-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><summary type="html">Сегодня, 17 сентября, день памяти святой Хильдегарды Бингенской, создательницы искусственного языка Lingua Ignota (рассказывал здесь, здесь и здесь).</summary></entry><entry><title type="html">Фильм Соловей и язык палава кани</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/film" rel="alternate" type="text/html" title="Фильм Соловей и язык палава кани" /><published>2021-09-16T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-16T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/film</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/film">Несколько дней назад я &lt;a href=&quot;/2021/09/chaepitie-6&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;писал&lt;/a&gt; про искусственный язык аборигенов Тасмании палава кани. Если хотите послушать, как он звучит, посмотрите &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B9_(%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D0%BC,_2018)&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;фильм Соловей&lt;/a&gt;. На Медузе есть подробная &lt;a href=&quot;https://meduza.io/feature/2018/09/07/solovey-goticheskiy-triller-o-genotside-i-mesti-ot-rezhissera-babaduka&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;рецензия&lt;/a&gt; на фильм. Оценка 6.7/10 на Кинопоиске незаслуженно низкая.

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;фильм Соловей&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-16-film-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><summary type="html">Несколько дней назад я писал про искусственный язык аборигенов Тасмании палава кани. Если хотите послушать, как он звучит, посмотрите фильм Соловей. На Медузе есть подробная рецензия на фильм. Оценка 6.7/10 на Кинопоиске незаслуженно низкая.</summary></entry><entry><title type="html">La artiste sentema tradukmaŝino</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/traduko" rel="alternate" type="text/html" title="La artiste sentema tradukmaŝino" /><published>2021-09-15T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-15T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/traduko</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/traduko">&lt;p&gt;На сайте организации эсперантистов США в рубрике про переводы вышла интересная статья &lt;strong&gt;La artiste sentema tradukmaŝino&lt;/strong&gt;. Пятеро переводчиков перевели с эсперанто на английский отрывок рассказа &lt;strong&gt;La tradukmaŝino&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Автоматический переводчик&lt;/em&gt;) из сборника &lt;strong&gt;Кониси Гаку&lt;/strong&gt; и сравнили результаты. Я читал сборник совсем недавно и конечно же было интересно посмотреть результаты.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://bulteno.esperanto-usa.org/a/2021/04/traduku/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Оригинал&lt;/a&gt; статьи на эсперанто с анализом переводов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://bulteno.esperanto-usa.org/a/2021/04/traduku/paralelaj.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Отрывок&lt;/a&gt; на эсперанто с шестью параллельными версиями перевода на английский (5 переводчиков и усредненный текст).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Про подбор синонимов рассказывать не интересно, так что переведу только кусочек из статьи про название автоматического переводчика, о котором идет речь в рассказе. В оригинале система называется &lt;em&gt;TRADUK-IKSO&lt;/em&gt;. Здесь спрятана игра слов: &lt;em&gt;tradukisto&lt;/em&gt; - &lt;em&gt;переводчик&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ikso&lt;/em&gt; - буква &lt;em&gt;икс&lt;/em&gt; в алфавите. Переводчик под псевдонимом RN предложил перевод &lt;em&gt;TRANS-O-LATOR&lt;/em&gt;, потому что он наводит на мысли о слове &lt;em&gt;translator&lt;/em&gt; и одновременно звучит “роботизированно”, “механически”, как какое-то устройство из будущего. (Действие рассказа происходит в будущем.) Переводчик CL вдохновился названиями операционных систем семейства &lt;em&gt;Unix&lt;/em&gt; с окончанием на &lt;em&gt;X&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Linux, Irix, Xenix&lt;/em&gt;) и предложил перевод &lt;em&gt;TRADUX&lt;/em&gt;. Другие переводчики предложили варианты &lt;em&gt;Translate-X, TRANS LEX&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;eTransl8&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К слову, для термина &lt;em&gt;tradukmaŝino&lt;/em&gt; я выбрал перевод &lt;em&gt;автоматический переводчик&lt;/em&gt; на свое усмотрение, а ведь и здесь возможны варианты. Переводчики, например, использовали: &lt;em&gt;translating device, translation engine, translation device, translating machine&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;translation machine&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">На сайте организации эсперантистов США в рубрике про переводы вышла интересная статья La artiste sentema tradukmaŝino. Пятеро переводчиков перевели с эсперанто на английский отрывок рассказа La tradukmaŝino (Автоматический переводчик) из сборника Кониси Гаку и сравнили результаты. Я читал сборник совсем недавно и конечно же было интересно посмотреть результаты.</summary></entry><entry><title type="html">ゲームn</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/game" rel="alternate" type="text/html" title="ゲームn" /><published>2021-09-14T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-14T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/game</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/game">&lt;p&gt;Сообщение об игре &lt;em&gt;The Expression Amrilato&lt;/em&gt; в одной беседе: “Mi ŝatas tiun ゲームn. Ĝian rakonto kaj intrigo estas tre bona kaj interesa. Mi amas voĉon de Ruka” (&lt;em&gt;Мне нравится эта игра. История и интрига в сюжете очень хороши и интересны. Люблю голос Руки&lt;/em&gt;). Английское слово &lt;em&gt;игра&lt;/em&gt; перекочевало в японский катаканой и здесь человек его пишет в сообщении на эсперанто, добавляя падежное &lt;em&gt;n&lt;/em&gt; на конце. Это прекрасно.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><category term="японский" /><summary type="html">Сообщение об игре The Expression Amrilato в одной беседе: “Mi ŝatas tiun ゲームn. Ĝian rakonto kaj intrigo estas tre bona kaj interesa. Mi amas voĉon de Ruka” (Мне нравится эта игра. История и интрига в сюжете очень хороши и интересны. Люблю голос Руки). Английское слово игра перекочевало в японский катаканой и здесь человек его пишет в сообщении на эсперанто, добавляя падежное n на конце. Это прекрасно.</summary></entry><entry><title type="html">Полезные ресурсы по токи поне</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/tokipona" rel="alternate" type="text/html" title="Полезные ресурсы по токи поне" /><published>2021-09-13T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-13T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/tokipona</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/tokipona">&lt;p&gt;Очень много ссылок можно найти в справочных статьях. Здесь привожу только сохраненное у себя в избранном.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Некоторые страницы могут быть недоступны, проверяйте через &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;веб-архив&lt;/a&gt; (три ссылки уже указаны через него). Я учил язык по учебнику из 76 уроков (первый в списке) и викиучебнику. Остальное использовал в качестве вспомогательных материалов. Из соцсетей хочу отметить сообщество tokipona на reddit, там много активных участников.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;Официальный сайт и автор языка&lt;/b&gt;:&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://tokipona.org/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Официальный сайт&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;http://lang.sg/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Сайт Сони Ланг&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;Учебники и справочные статьи&lt;/b&gt;:&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://aiki.pbworks.com/f/tp+in+76+lessons+English.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Лучший учебник, с него можно начинать&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://ru.wikibooks.org/wiki/%D0%A2%D0%BE%D0%BA%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%BD%D0%B0/%D0%92%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Викиучебник, использовать в комплекте с лучшим учебником выше&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://wikipesija.org/index.php?title=Wikipesija:lipu_pi_toki_Inli/Where_is_Toki_Pona_used%3F&amp;mobileaction=toggle_view_mobile&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Очень много ссылок на wikipesija&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;http://lingvisto.org/tokipona/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Учебник на lingvisto&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://tokipona.info/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Сайт и учебник на эсперанто&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://tokipona.fandom.com/wiki/Where_is_Toki_Pona_used%3F&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница на fandom, описание, полезные ссылки&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://tpe.neocities.org/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница с описанием и полезными ссылками&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://www.omniglot.com/language/phrases/tokipona.htm&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница в энциклопедии omniglot&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;http://tokipona.net/tp/Default.aspx&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Еще один сайт, посвященный языку&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;Перевод и словари&lt;/b&gt;:&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://tatoeba.org/en/sentences/search?query=i%27m+from&amp;from=eng&amp;to=toki&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Перевод английский - токи пона&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://glosbe.com/mis_tok/en&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Еще один переводчик&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20191217093722/http://ixite.ru/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Иксайт, много полезной информации и словари на русском&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;Тексты&lt;/b&gt;:&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;http://tomolipu.blogspot.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Эпос о Гильгамеше&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;http://tokipona.net/tp/janpije/texts.php&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Оригинальные тексты, отрывки из фильмов и религиозных писаний&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20190328231405/http://tokipona.net/tp/janpije/zompist.php&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;The Zompist Phrasebook&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20190318124021/http://tokipona.net/tp/janpije/sermononmount.php&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Нагорная проповедь&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/tokipona/comments/db0lbv/translation_of_chapter_1_from_tolkiens/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Айнулиндалэ&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;b&gt;Общение&lt;/b&gt;:&lt;br/&gt;
    - Чат @tokiponataso в telegram.&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/tokipona/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Сообщество tokipona на reddit&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/tokiponataso/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Сообщество tokiponataso на reddit&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/mitokietokipona&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Сообщество на facebook&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;http://tokilili.shoutem.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница на shoutem&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;http://forums.tokipona.org/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Форум&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://ru-tp.livejournal.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница ru-tp на livejournal&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://tokipona.livejournal.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница tokipona на livejournal&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    - &lt;a href=&quot;https://fediverse.blog/~/TokiPonaAConlangAndItsSpeakers@plume.mastodon.host&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница на mastodon&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Duolingo и токи пона&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-13-tokipona-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="токипона" /><summary type="html">Очень много ссылок можно найти в справочных статьях. Здесь привожу только сохраненное у себя в избранном. Некоторые страницы могут быть недоступны, проверяйте через веб-архив (три ссылки уже указаны через него). Я учил язык по учебнику из 76 уроков (первый в списке) и викиучебнику. Остальное использовал в качестве вспомогательных материалов. Из соцсетей хочу отметить сообщество tokipona на reddit, там много активных участников.</summary></entry><entry><title type="html">Искусственный язык тасманийцев и авторское право</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/chaepitie-6" rel="alternate" type="text/html" title="Искусственный язык тасманийцев и авторское право" /><published>2021-09-11T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/chaepitie-6</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/chaepitie-6">&lt;p&gt;
    Подготовил для вас новый материал об искусственном языке аборигенов Тасмании, восстановленном из мертвых языков этого региона, о доступности информации и авторских правах. Путешествие в мире искусственных языков продолжается.&lt;br/&gt;
    Буду благодарен за исправления и дополнения.
&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;nav class=&quot;pv3&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-1&quot;&gt;Часть 1. От Начала времён до Lingua Ignota&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-2&quot;&gt;Часть 2. Утопия&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-3&quot;&gt;Часть 3. Балайбалан&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-4&quot;&gt;Часть 4. Вымерший искусственный язык австралийских аборигенов&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/09/chaepitie-5&quot;&gt;Часть 5. Фрэнсис Лодвик. Эссе об Универсальном алфавите&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/09/chaepitie-6&quot;&gt;Часть 6. Искусственный язык тасманийцев и авторское право&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
&lt;/nav&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;В одном из предыдущих материалов я уже писал про дамин (&lt;i&gt;damin, demiin,&lt;/i&gt; «время молчания») — вымерший искусственный язык аборигенов Австралии. В этот раз речь вновь пойдет об Австралии, а точнее, об аборигенах Тасмании в наши дни. Знакомьтесь, язык палава кани (&lt;i&gt;palawa kani&lt;/i&gt;, «говорят тасманийские аборигены»).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Этот язык разработан и развивается &lt;a href=&quot;http://tacinc.com.au/programs/palawa-kani/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Центром аборигенов Тасмании (ТАС)&lt;/a&gt;, про него достаточно материалов на английском, есть несколько статей в рунете. Но есть одна вещь, про которую у нас в рунете почему-то не упоминают: сотрудники Центра ограничивают свободное использование языка авторскими правами для всех, кроме аборигенов Тасмании. Именно так, необходимо получить письменное разрешение в Центре для использования языка. Не знаю, почему, но вспоминаются классические произведения в жанре антиутопии, но об этом чуть позже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Язык палава кани входит в базу языков австралийских аборигенов &lt;a href=&quot;https://collection.aiatsis.gov.au/austlang/language/t16&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;AUSTLANG&lt;/a&gt;, хотя никогда не являлся родным для какого-либо из коренных народов региона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разработка языка началась в 1992 году в рамках общенациональной Программы восстановления языков коренных народов Австралии. Первоначально планировалась совместная работа общины аборигенов Тасмании, &lt;a href=&quot;https://www.utas.edu.au/riawunna&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Университета Тасмании&lt;/a&gt; и ТАС, но в итоге ТАС взяли взяли работу и управление проектом на себя. В рамках получения финансирования ТАС были заявлены следующие цели: «возрождение, запись, сохранение и продвижение языков аборигенов Тасмании, продвижение возрожденного языка палава кани».&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;
    Языки австралийских аборигенов принадлежат к их собственному культурному миру, и слова, фразы и способы их выражения черпают свой смысл из него. Из этого следует, что знание языка, понимание мышления, верований и обычаев должны осуществляться вместе. &lt;br/&gt;
    — А. П. Элькин
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как пишут на сайте ТАС, от оригинальных тасманийских языков до нас дошли только короткие записи разговоров и традиционные песни. Первоначально на Тасмании использовалось по разным оценкам от 8 до 16 языков, точное количество мы уже не узнаем.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Тасмания&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-11-chaepitie-6-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Одна из возможных классификаций языков Тасмании&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-11-chaepitie-6-2.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    Одна из возможных классификаций языков Тасмании
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К счастью, сохранились записи списков слов и заметок о языках более чем двадцати европейских исследователей начиная с XVIII века (шотландцы, датчане, французы). Каждый из них пытался воспроизвести незнакомые звуки, которые они слышали в словах аборигенов. Естественно, получались разные записи, а порой и по несколько вариантов от одного исследователя. Некоторые источники вызывают сомнения. Все это вместе с сильной нехваткой информации приводит к путанице в правильном произношении слов, значении и их происхождении. Сохранившейся информации недостаточно, чтобы полностью восстановить хотя бы один язык. Также ТАС удалось проанализировать и собрать более двухсот слов, фраз и фрагментов песен из воспоминаний более чем тридцати аборигенов на протяжении XX века.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наиболее вероятные звуки каждого слова определяются путем сравнения всех записанных версий этого слова. Все возможные варианты транскрибируются в Международный фонетический алфавит. Благодаря этому анализу определяются предположительно исходные звуки, которые пытались передать исследователи. Затем эти звуки записываются языком палава кани. Значение слова определяется аналогичным образом путем сравнения переводов всех записанных версий этого слова и, где возможно, перекрестной проверкой. Плюс учет надежности источника, регион, контекст и другая имеющаяся информация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ТАС было решено не просто восстанавливать отдельные языки, но создать один новый язык на основе всей собранной информации. Вместе с тем, на своем сайте они прямо пишут, что называют это реконструкцией, а не созданием языка: &lt;i&gt;«Реконструкция - это лингвистический термин, обозначающий стандартный процесс, используемый во всем мире для восстановления языков, на которых больше не говорят; большинство из них - языки коренных народов. К сожалению, этот термин слишком легко неправильно понять или умышленно неверно истолковать. Это не означает &quot;конструировать&quot; язык или &quot;создавать&quot; его - в смысле просто выдумывать какие-то вещи без каких-либо доказательств или случайным образом выбирать европейские варианты написания из списков слов и заявлять, что эти слова являются &quot;языком&quot;. Напротив, это строгий процесс, с помощью которого лингвисты восстанавливают исходные звуки и значения слов языка из всех записанных версий слов.»&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И далее: &lt;i&gt;«Однако палава кани - не совсем то же самое, что любой из оригинальных языков тасманийских аборигенов... Остатков каждого из языков оказалось недостаточно, чтобы возродить какой-либо из них, но из их всех записей можно составить один язык. Семьи выживших..., где бы они ни жили сейчас по всей Тасмании, объединились в одну общину аборигенов штата. Язык, который помнят в семьях с островов Бассова пролива, также показывает, что &quot;смесь&quot; слов из нескольких первоначальных языков использовалась по крайней мере с начала &quot;миссии&quot; Робинсона и затем в течение всего периода Вибаленны (Wybalenna period).»&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как мне кажется, все это было бы замечательно, если бы это была реконструкция оригинальных языков, а не создание одного нового языка как раз по принципу выбора слов из разных языков согласно наиболее достоверным источникам и частоте употребления. Поэтому я придерживаюсь мнения тех исследователей, кто называет палава кани искусственным языком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сейчас самый подходящий момент в материале, чтобы подробнее рассмотреть устройство языка, его грамматику и лексику, но, к сожалению, я смогу привести только несколько плакатов и список слов из одной статьи. Учебника по языку в открытом доступе нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;i&gt;pama&lt;/i&gt; - 1&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;paya&lt;/i&gt; - 2&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;luwa&lt;/i&gt; - 3&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;wulya&lt;/i&gt; - 4&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;mara&lt;/i&gt; - 5&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;nana&lt;/i&gt; - 6&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;tura&lt;/i&gt; - 7&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;pula&lt;/i&gt; - 8&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;tali&lt;/i&gt; - 9&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;kati&lt;/i&gt; - 10&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;pamakati&lt;/i&gt; - 11&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;payakati&lt;/i&gt; - 12&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;luwakati&lt;/i&gt; - 13&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;payaka&lt;/i&gt; - 20&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;luwaka&lt;/i&gt; - 30&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;wulyaka&lt;/i&gt; - 40&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;pamaki&lt;/i&gt; - 100&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;payaki&lt;/i&gt; - 200&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;luwaki&lt;/i&gt; - 300&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;pamaku&lt;/i&gt; - 1000&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;taliku&lt;/i&gt; - 9000&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;kipli&lt;/i&gt; - есть&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;krakapaka&lt;/i&gt; - умирать&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;laykara&lt;/i&gt; - бежать&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;liyini&lt;/i&gt; - петь&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;mulaka&lt;/i&gt; - охотиться&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;takara&lt;/i&gt; - гулять&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;tunapri&lt;/i&gt; - понимать, запоминать&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;yangina&lt;/i&gt; - плавать&lt;br/&gt;
&lt;i&gt;kanaplila&lt;/i&gt; - танцевать
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;плакат со словами палава кани&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-11-chaepitie-6-3.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;плакат со словами палава кани 2&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-11-chaepitie-6-4.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;tc center i f4&quot;&gt;
    Весь вопрос аутентичности вторичен, а процесс социальной и культурной устойчивости всегда был политическим. Предполагается, что культурные образования всегда будут создаваться, разрушаться и переделываться. Сообщества могут и должны переконфигурировать себя, выборочно опираясь на воспоминания о прошлом.&lt;br/&gt;
    — Дж. Клиффорд
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так сложилось, что этот язык служит не сколько средством общения, сколько сознательно созданным культурным артефактом, служащим для укрепления социального статуса и аутентичности аборигенов. Роль языка можно рассматривать в контексте мифопоэтики аборигенов Австралии. Аборигены Тасмании являются одновременно и сообществом постколониальным, и восстановленным после исчезновения. Они пытаются реализовать личную и общинную привязанность к прошлому через культурную артикуляцию. «Культуру» следует понимать как конструкцию, но без примеси фальсификации. Культура - это «важнейший инструмент для создания других» (Л. Абу-Лагод), и ее сознательное воссоздание в Тасмании носит личный и политический характер. Однако такое восстановление культуры не всегда встречает всеобщее признание. Более того, составные или реконструированные языки вызывают дополнительный скептицизм по сравнению с более «осязаемыми» культурными компонентами, как изделия народных промыслов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Топонимы на языке палава кани признаются правительством штата как официальные альтернативные названия географических объектов, аналогичные по статусу названиям на сохранившхися до сих пор естественных языках других народов Австралии. Так, река Теймар носит название &lt;i&gt;Kanamaluka&lt;/i&gt;, а гора Веллингтон — &lt;i&gt;Kunanyi&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ТАС создали множество образовательных материалов: учебники, сборники рассказов, методические материалы по играм и мероприятиям для обучения детей. Все это доступно в общинах аборигенов. Их нет на сайте ТАС в свободном доступе, разве что найдутся плакаты с примерами фраз и картинками. Зато есть «Политика и протокол использования языка аборигенов палава кани». В частности, там говорится следующее:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Политика, определяющая использование языка, основана на фундаментальном принципе контроля аборигенами. Эта политика устанавливается аборигенной общиной через Тасманский центр аборигенов. Протоколы для получения разрешения на использование языка аборигенов Тасмании следующие: &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Все географические названия палава кани находятся в свободном доступе для общественного пользования.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Ни одному аборигену Тасмании нет необходимости запрашивать разрешение на использование языка аборигенов Тасмании в своих целях.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Любое неаборигенное лицо, группа или организация, желающие использовать язык аборигенов в каких-либо целях, могут подать свой запрос по почте. В заявке должно быть указано, с какой целью будет использоваться язык, кем и для какой аудитории.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Несколько категорий языка могут использоваться совместно с неаборигенами по заявлению, как указано выше. Слова и простые фразы в нескольких категориях, включая, но не ограничиваясь, природные объекты, такие как флора и фауна, особенности ландшафта и природной среды, действия, приветствия, относятся к тем, которыми можно обмениваться.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Заявки рассматриваются в каждом конкретном случае. Утверждение будет зависеть от контекста предлагаемого использования и его соответствия ценностям аборигенов.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как относиться к такой политике ТАС касательно языка? Не знаю, у каждого будет свое мнение на этот счет. Согласно международному праву, нельзя ограничить язык авторскими правами. Пока что.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Литература&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1. &lt;a href=&quot;https://www.abc.net.au/local/audio/2012/06/15/3526278.htm&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Breathing new life into Indigenous language&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &lt;a href=&quot;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/ocea.5148&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Christopher D. Berk. Palawa Kani and the Value of Language in Aboriginal Tasmania&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &lt;a href=&quot;http://tacinc.com.au/programs/palawa-kani/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Tasmanian Aboriginal Centre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. &lt;a href=&quot;https://tacinc.com.au/wp-content/uploads/2021/03/Policy-Protocol-for-Use-of-palawa-kani-Aboriginal-Language-2019.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Policy and Protocol for Use of palawa kani Aboriginal Language, 2019&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5. &lt;a href=&quot;https://www.arts.tas.gov.au/__data/assets/pdf_file/0016/202282/Respecting_Cultures_October_2009_Revised_2014.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Respecting cultures. An initiative of Arts Tasmania’s Aboriginal Arts Advisory Committee&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6. &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B8&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Палава-кани (википедия)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7. &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Palawa_kani&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Palawa kani (википедия)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8. &lt;a href=&quot;https://theconversation.com/explainer-how-tasmanias-aboriginal-people-reclaimed-a-language-palawa-kani-99764&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Explainer: how Tasmania’s Aboriginal people reclaimed a language, palawa kani&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9. &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20130606012600/http://www.andaman.org/BOOK/chapter52/6-Tasmania-language/language.htm&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;The Tasmanians. Part 6: The Tasmanian Languages&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="Австралия" /><category term="языки" /><category term="статьи" /><summary type="html">Подготовил для вас новый материал об искусственном языке аборигенов Тасмании, восстановленном из мертвых языков этого региона, о доступности информации и авторских правах. Путешествие в мире искусственных языков продолжается. Буду благодарен за исправления и дополнения.</summary></entry></feed>