<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://arutokoroni.blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arutokoroni.blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-06T13:42:25+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/feed.xml</id><entry><title type="html">Из лекций Джона Грина по мировой истории</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/05/history" rel="alternate" type="text/html" title="Из лекций Джона Грина по мировой истории" /><published>2018-05-07T00:00:00+03:00</published><updated>2018-05-07T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/05/history</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/05/history">&lt;p&gt;&lt;em&gt;…когда история складывается столь удобным образом, следует задаться вопросом: а рассказчик-то кто?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;очень часто мы делаем утверждения о людях, которые не писали своей истории, будь то гавайцы, коренные американцы или же рабочий класс. мы воображаем, что видим мир так же, как видели они, но на деле максимум, что мы можем, это предполагать.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Джон Грин. Ускоренный курс мировой истории.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">…когда история складывается столь удобным образом, следует задаться вопросом: а рассказчик-то кто? очень часто мы делаем утверждения о людях, которые не писали своей истории, будь то гавайцы, коренные американцы или же рабочий класс. мы воображаем, что видим мир так же, как видели они, но на деле максимум, что мы можем, это предполагать. — Джон Грин. Ускоренный курс мировой истории.</summary></entry><entry><title type="html">Дхаммапада и Призрак в доспехах</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/04/Dhammapada" rel="alternate" type="text/html" title="Дхаммапада и Призрак в доспехах" /><published>2018-04-05T00:00:00+03:00</published><updated>2018-04-05T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/04/Dhammapada</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/04/Dhammapada">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ты, имеющий мало желаний, иди один и не делай зла, как слон в слоновом лесу&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Дхаммапада&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot;&gt;
    &lt;img alt=&quot;кадр из Призрака в доспехах&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-04-05-Dhammapada.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Ты, имеющий мало желаний, иди один и не делай зла, как слон в слоновом лесу — Дхаммапада</summary></entry><entry><title type="html">Ирвин Ялом. Вглядываясь в солнце</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/03/Irvin-Yalom" rel="alternate" type="text/html" title="Ирвин Ялом. Вглядываясь в солнце" /><published>2018-03-27T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-27T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/03/Irvin-Yalom</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/03/Irvin-Yalom">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ночь черна, как смоль. Я одна плыву на лодке по заливу. Вижу огни других лодок. Я знаю, что не могу до них добраться, не могу поплыть вместе с ними. Но как же меня успокаивает один вид всех этих огней, озаряющих залив!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— слова одной умирающей женщины на групповом сеансе психотерапии. Ирвин Ялом. Вглядываясь в солнце.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot;&gt;
    &lt;img alt=&quot;кадр из фильма Пираты Карибского моря&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-03-27-Irvin-Yalom.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Ночь черна, как смоль. Я одна плыву на лодке по заливу. Вижу огни других лодок. Я знаю, что не могу до них добраться, не могу поплыть вместе с ними. Но как же меня успокаивает один вид всех этих огней, озаряющих залив! — слова одной умирающей женщины на групповом сеансе психотерапии. Ирвин Ялом. Вглядываясь в солнце.</summary></entry><entry><title type="html">Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 3</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes3" rel="alternate" type="text/html" title="Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 3" /><published>2018-03-13T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-13T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes3</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes3">&lt;p&gt;Из учебника Психофизиология под ред. Александрова Ю.И. о концепциях Джулиана Джейнса&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2018/03/Julian-Jaynes1&quot;&gt;Часть 1&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;/2018/03/Julian-Jaynes2&quot;&gt;Часть 2&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Часть 3&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На основе результатов, полученных при исследовании людей с “расщепленным мозгом” и данных так называемой палеопсихологии, Дж. Джейнсом была высказана очень интересная, хотя и спекулятивная, гипотеза о бикамеральном мышлении, или бикамеральном разуме. Он полагает, что сознание в современном понимании этого понятия появилось у человека всего около 3000 лет назад, когда стала развиваться письменная речь. Несколько тысяч лет назад у человека не были столь хорошо развиты функции интерпретационной коры левого полушария, и оба полушария могли действовать более независимо друг от друга, чем у человека наших дней. Речь у древнего человека, генерируемая правым полушарием, воспринималась левым полушарием, но она вследствие недостаточно развитого самоанализа, осознания своего “Я” как источника “слышимых” слов, интерпретировались им как “глас божий”. Вспомним древних пророков, так красочно описанных в Библии. Согласно привлекательной гипотезе Джейнса, которую, к сожалению, трудно проверить экспериментально, конец бикамеральному мышлению пришел в результате развития письменности и культуры где-то около VII в. до н.э. - из учебника “Психофизиология” под ред. Александрова Ю.И., стр. 231&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#цитаты&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-03-13-Julian-Jaynes.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Из учебника Психофизиология под ред. Александрова Ю.И. о концепциях Джулиана Джейнса</summary></entry><entry><title type="html">Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 2</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes2" rel="alternate" type="text/html" title="Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 2" /><published>2018-03-13T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-13T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes2</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes2">&lt;p&gt;Продолжение заметок из лекций Сознание и голос разума (Consciousness and Voices of Mind), 1985 г.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2018/03/Julian-Jaynes1&quot;&gt;Часть 1&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Часть 2&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;/2018/03/Julian-Jaynes3&quot;&gt;Часть 3&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Когда появился язык?&lt;/strong&gt;
Поздний плейстоцен и эпоха неандертальцев, т.к.:&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Этот период совпадает с эволюционным давлением в последний ледниковый период, связанным с вербальным взаимодействием во время охоты на крупных животных.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Совпадает с поразительным развитием отдельных частей мозга, вовлеченных в языковую деятельность.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Согласуется с археологическими записями о бурном развитии орудий труда, а мы знаем, что язык это не только коммуникация, но он также действует как орган восприятия, направляя внимание и удерживая внимание на отдельном объекте или задаче, делая возможным усовершенствование изготовления орудий.&lt;br /&gt;
Такая датировка подразумевает, что язык не старше 50000 лет, а значит сознание развилось где-то между этой датой и настоящим временем.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;На основе текста Илиады делается вывод о том, что там нет никаких доказательств существования сознания. Также упоминается ряд доказательств, что у каждого человека был личный бог. Тогда кто принимает решения? Когда бы ни делался значительный выбор, возникает голос, говорящий людям, что делать. Эти голоса называют богами. Эти звуковые галлюцинации, близкие, хотя и не совсем совпадающие с голосами, которые слышали Жанна Д’Арк и Уильям Блейк. Или с голосами, которые слышат современные шизофреники. Словесные галлюцинации распространены сегодня, но в ранних цивилизациях скорее всего были повсеместными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Крах древних цивилизаций совпадает по времени с нарушением работы двухпалатного разума. Майя, Месопотамия (приблизительно в 1400 г. до н.э.), Египет (периоды между Древним и Средним Царством, и между Средним и Новым Царством). См. упоминания про уход богов, например, Эпос Тикульти-Нинура, Книга Иова, Псалом 42.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сознание начало развиваться с крахом двухпалатного разума, который ранее принимал все значительные решения. Первый человек, заговоривший об уме так же, как это могли бы сделать мы - Солон (“познай себя”). Сознание пришло на смену двухпалатному разуму в период 6000-1400 гг. до н.э.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нейрологическая модель двухпалатного разума: зона Вернике в правой височной доле, вовлеченная в накопление наставляющей информации, перерабатывая ее таким образом, чтобы продуцировать ответы на проблемы и решения, и далее использовать код языка чтобы передать ее в левое полушарие - полушарие, которое разговаривает, подчиняется, и управляет поведением. Правое полушарие - это полушарие, которое обрабатывает информацию синтетическим образом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двухпалатный разум (bicameral mind) - психика ранних времен, времен Илиады. Человеческая я психика в те времена состояла из двух частей: части, принимающей решения, и ведомой части; и ни одна из них не была сознательной в том смысле, в котором определяется сознание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#цитаты&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-03-13-Julian-Jaynes.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Продолжение заметок из лекций Сознание и голос разума (Consciousness and Voices of Mind), 1985 г.</summary></entry><entry><title type="html">Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 1</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes1" rel="alternate" type="text/html" title="Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 1" /><published>2018-03-13T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-13T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes1</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes1">&lt;p&gt;Представьте на секунду, что четыре тысячи лет назад люди слышали голоса богов в своей голове. Буквально слышали. Не единицы, а большинство. Американский психолог Джулиан Джейнс (Julian Jaynes, 1920-1997) выдвинул теорию, согласно которой человек времен Илиады не обладал сознанием в современном понимании этого слова. Модель двухпалатного/бикамерального разума. Когда человек стоял перед значительным выбором, в его голове возникал голос, говорящий ему, что делать. То, что сейчас бы мы назвали слуховыми галлюцинациями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее привожу выдержки из лекций Сознание и голос разума (Consciousness and Voices of Mind), 1985 г.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Часть 1&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;/2018/03/Julian-Jaynes2&quot;&gt;Часть 2&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;/2018/03/Julian-Jaynes3&quot;&gt;Часть 3&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Чем сознание не является&lt;/strong&gt;:&lt;br /&gt;
– Сознание - не вся психика (mentality).&lt;br /&gt;
– Сознание - не простое чувственное восприятие.&lt;br /&gt;
– Сознание не присутствует во всем, что мы делаем.&lt;br /&gt;
– Сознание не отображает опыт (expirience).&lt;br /&gt;
– Сознание не необходимо для обучения.&lt;br /&gt;
– Сознание не необходимо для мышления и умозаключения (отсылка к эксперименту Карла Марбе в 1901 г., вюрцбергская школа внеобразного мышления).&lt;br /&gt;
– Сознание имеет произвольное и фиктивное местоположение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Чем является сознание&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Субъективный сознательный ум - это аналог того, что мы называем реальным миром. Реальность его того же порядка, что и математика. Он создается в словарном или лексическом поле, термы которого - аналоги или метафоры поведения в физическом мире.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пространственные качества мира вокруг нас вводятся в психологический факт решения проблемы. И это ассоциированное пространственное качество, как результат использования языка для описания психологических событий, становится, при постоянном повторении, подобным пространственным качеством нашего сознания, или умственным пространством. Это умственное пространство и есть главное свойство сознания. Это то пространство, которое мы можем преоптивно наблюдать в данный момент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но кто осуществляет это “видение” и самонаблюдение? Как тело с его органами чувств (которое “Я” (“I”)) видит физически, так автоматически развивается аналог “Я” для отношения к этому психическому типу “видения” в умственном пространстве. Аналог “Я” - второе важнейшее свойство сознания (не путать с собственной личностью (self), которая является объектом сознания при дальнейшем развитии). Аналог “Я” бессодержателен, что имеет сходство с Кантовским “трансцендентным эго”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третье свойство сознания - нарратизация - аналогическая симуляция физического поведения. Сознание постоянно помещает вещи в рассказ, ставя рядом с каждым событием “до” и “после”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Другие свойства сознания&lt;/strong&gt;:&lt;br /&gt;
– Концентрация - “внутренний” аналог внимания внешнего восприятия.&lt;br /&gt;
– Подавление (suppression), с помощью которого мы перестаем осознавать досаждающие нам вещи - аналог ухода от раздражителей в физическом мире.&lt;br /&gt;
– Исключение (excerption) - аналог того, как мы ощущаем только один аспект вещи в момент времени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#цитаты&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-03-13-Julian-Jaynes.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Представьте на секунду, что четыре тысячи лет назад люди слышали голоса богов в своей голове. Буквально слышали. Не единицы, а большинство. Американский психолог Джулиан Джейнс (Julian Jaynes, 1920-1997) выдвинул теорию, согласно которой человек времен Илиады не обладал сознанием в современном понимании этого слова. Модель двухпалатного/бикамерального разума. Когда человек стоял перед значительным выбором, в его голове возникал голос, говорящий ему, что делать. То, что сейчас бы мы назвали слуховыми галлюцинациями. Далее привожу выдержки из лекций Сознание и голос разума (Consciousness and Voices of Mind), 1985 г.</summary></entry><entry><title type="html">О философии и религии</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/03/philosophy" rel="alternate" type="text/html" title="О философии и религии" /><published>2018-03-12T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-12T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/03/philosophy</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/03/philosophy">&lt;p&gt;Когда мы голодны, мы едим пищу. Разве что, мы научимся у других людей, как добывать пищу и будем ее добывать. Но кто станет утолять голод рассказами других людей о той вкусной пище, которую они давеча ели?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Когда мы голодны, мы едим пищу. Разве что, мы научимся у других людей, как добывать пищу и будем ее добывать. Но кто станет утолять голод рассказами других людей о той вкусной пище, которую они давеча ели?</summary></entry><entry><title type="html">Ибо ад – место надежды…</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/03/eco" rel="alternate" type="text/html" title="Ибо ад – место надежды…" /><published>2018-03-11T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/03/eco</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/03/eco">&lt;p&gt;&lt;em&gt;…Ибо ад – место надежды, из – за этого каждый новый день ужаснее предыдущего, потому что неизбывное ожиданье поддерживается в нас, но никогда утолено не будет. Всегда имея крохи тела (а телам нормально или расти или гибнуть), мы не перестаем надеяться. Именно так судил Господь, положивший нам мучение in saecula.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—  из книги Умберто Эко «Остров накануне»&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot;&gt;
    &lt;img alt=&quot;если так, это значит, что и камни мыслят&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-03-11-eco.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">…Ибо ад – место надежды, из – за этого каждый новый день ужаснее предыдущего, потому что неизбывное ожиданье поддерживается в нас, но никогда утолено не будет. Всегда имея крохи тела (а телам нормально или расти или гибнуть), мы не перестаем надеяться. Именно так судил Господь, положивший нам мучение in saecula. — из книги Умберто Эко «Остров накануне»</summary></entry><entry><title type="html">Хижина, хижина! Стенка, стенка!</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/03/water" rel="alternate" type="text/html" title="Хижина, хижина! Стенка, стенка!" /><published>2018-03-11T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/03/water</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/03/water">&lt;p&gt;Хижина, хижина! Стенка, стенка!&lt;br /&gt;
Слушай, хижина! Стенка, запомни!&lt;br /&gt;
…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегодня заканчивается полный цикл. Вот уже пять дюжин лун, как мое царство находится в немилости богов. С вершины храма смотрю я на запад: болота пересохли, растения пожелтели. Из центра сакрального алтаря смотрю я на восток: поля опустели, земля преисполнена соли, вкус пшеницы успели мы позабыть, ячмень и кунжут не растут. Вода двух рек истощилась. Чума и болезни гуляют по улицам и домам. Люди приходят в мои храмы за едой и питьем, но запасы зерна давно истощились. Жрецы в царстве моем изучают данные вами науки о божественных светильниках на трех небесных путях, науки о счете и возделывании земель. Науки о принесении жертв в оправдание вдохновения богов, нас породивших. Но скажите нам, могучие боги, как возможен прогресс, как достичь процветания, когда вы отвернулись от своих детей! Зачем нам наука о толковании снов, если вот уже несколько месяцев не вижу я ночами божественных откровений? Неужели вы стали слепы и глухи к сотворенному вами, к плодам вдохновения?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;…&lt;br /&gt;
Шуриппакиец, сын Убар-Туту,&lt;br /&gt;
Снеси жилище, построй корабль,&lt;br /&gt;
Покинь изобилье, заботься о жизни,&lt;br /&gt;
Богатство презри, спасай свою душу!&lt;br /&gt;
…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На заре сего мира всевластные боги, пронизывающие и воздух, и воды, и землю, сотворили людей. Семь мужчин и семь женщин. В порыве вдохновения мудрый отец наш Эйа и госпожа Нинту вылепили нас из глины, что над Бездной, и крови божественной. В порыве творческого акта вложили в наши души вечный двигатель — творчества недостижимого и не снившегося нам. Извечно слышимы богами стуки наших сердец, да живет разум во плоти бога, да знает живущий знак своей жизни, не забывал бы, что имеет разум!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эйа, владыка, человечество стонет! Доколе, владыка, беда продлится? Неужто болезни даны нам навеки? Мой народ проклинает меня, помазанника божьего! Мой народ голодает. Почем назван я превосходящим мудрость, почем правлю я царством вот уже тысячи лет… Почему вы глухи к нашим жертвоприношениям?! Мало ли храмов мы построили для поклонения вам, мало ли жертв приносим мы вам? Почему вы морите нас голодом и жаждой? За какие грехи наша любимая богиня зерна, наша прекрасная богиня воздуха отвернулась от нас? Что за жестокую участь для нас вы записали в Таблице судеб? Нам нечего есть, нечего пить и не о чем веселиться. Завтра умрем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;br /&gt;
На свой корабль погрузи все живое,&lt;br /&gt;
Тот корабль, который ты построишь,&lt;br /&gt;
Очертаньем да будет четырехуголен,&lt;br /&gt;
Равны да будут ширина с длиною,&lt;br /&gt;
Как Океан, покрой его кровлей!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я вышел, на четыре стороны принес я жертву, на алтаре совершил воскуренье: Семь и семь поставил курильниц, В их чашки наломал я мирта, тростника и кедра… Боги остались глухи к моим призывам… Постойте, нет же. Что я вижу, слава могучим богам-вседержителям! Начался дождь!&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot;&gt;
    &lt;img alt=&quot;Начался дождь!&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-03-11-water.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Хижина, хижина! Стенка, стенка! Слушай, хижина! Стенка, запомни! … Сегодня заканчивается полный цикл. Вот уже пять дюжин лун, как мое царство находится в немилости богов. С вершины храма смотрю я на запад: болота пересохли, растения пожелтели. Из центра сакрального алтаря смотрю я на восток: поля опустели, земля преисполнена соли, вкус пшеницы успели мы позабыть, ячмень и кунжут не растут. Вода двух рек истощилась. Чума и болезни гуляют по улицам и домам. Люди приходят в мои храмы за едой и питьем, но запасы зерна давно истощились. Жрецы в царстве моем изучают данные вами науки о божественных светильниках на трех небесных путях, науки о счете и возделывании земель. Науки о принесении жертв в оправдание вдохновения богов, нас породивших. Но скажите нам, могучие боги, как возможен прогресс, как достичь процветания, когда вы отвернулись от своих детей! Зачем нам наука о толковании снов, если вот уже несколько месяцев не вижу я ночами божественных откровений? Неужели вы стали слепы и глухи к сотворенному вами, к плодам вдохновения?</summary></entry><entry><title type="html">Размышления Роберта де ла Грив Поццо да Сан Патрицио</title><link href="https://arutokoroni.blog/2018/03/stone" rel="alternate" type="text/html" title="Размышления Роберта де ла Грив Поццо да Сан Патрицио" /><published>2018-03-11T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2018/03/stone</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2018/03/stone">&lt;p&gt;&lt;em&gt;…Всякая вещь мыслит, но сообразно своей сложности.
Если так, это значит, что и камни мыслят. И мыслит вот эта глыба, которая вообще – то не глыба, а растение. Или животное. Как оно мыслит? Каменно. Господь, который есть великое взаимоотношение всех взаимоотношений универса, мыслит себя мыслящим, по теории Философа… Ну, а этот камень мыслит себя каменеющим. Бог мыслит целую действительность и бесконечные миры, которые создает и которые подкрепляет своей мыслью, я мыслю о своей незадавшейся любви, об одиночестве на корабле, об умерших отце и матери, о своих грехах и о грядущей кончине, а этот камень, возможно, думает только: «я камень, я камень, я камень». Даже “я” он вряд ли думает. Только: камень, камень, камень.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Наверно, это скучно. Хотя, может, это я чувствую скуку, я, способный думать что – то еще, а он (она, оно) удовлетворено своей каменностью, счастливо, как Господь. Ибо Господь счастлив бытностью Всем, а этот камень счастлив бытностью почти ничем, но поскольку ему неведомы другие способы бытовать, он смакует свой способ, несказанно собой довольствуясь.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— размышления Роберта де ла Грив Поццо да Сан Патрицио в книге Умберто Эко «Остров накануне»&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc&quot;&gt;
    &lt;img alt=&quot;если так, это значит, что и камни мыслят&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2018-03-11-stone.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">…Всякая вещь мыслит, но сообразно своей сложности. Если так, это значит, что и камни мыслят. И мыслит вот эта глыба, которая вообще – то не глыба, а растение. Или животное. Как оно мыслит? Каменно. Господь, который есть великое взаимоотношение всех взаимоотношений универса, мыслит себя мыслящим, по теории Философа… Ну, а этот камень мыслит себя каменеющим. Бог мыслит целую действительность и бесконечные миры, которые создает и которые подкрепляет своей мыслью, я мыслю о своей незадавшейся любви, об одиночестве на корабле, об умерших отце и матери, о своих грехах и о грядущей кончине, а этот камень, возможно, думает только: «я камень, я камень, я камень». Даже “я” он вряд ли думает. Только: камень, камень, камень.</summary></entry></feed>