<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
	xmlns:turbo="http://turbo.yandex.ru"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
>
	<channel>
		<title></title>
		<description></description>		
		<sy:updatePeriod>daily</sy:updatePeriod>
		<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
		<link>https://arutokoroni.blog</link>
		<atom:link href="https://arutokoroni.blog/feed_turbo.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		<lastBuildDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0300</lastBuildDate>
		
		
			<item turbo="true">
				<title>Одна из многочисленных улочек в центре города</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Одна из многочисленных улочек в центре города. Толпы туристов сливаются в неспешно текущую реку жизни, какофония звуков и ароматов наполняет воздух. Старинные дома между отреставрированными фасадами приоткрывают дверь в иной ритм времени, смешивая всю вечность в моменте настоящего.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ты знаешь, где находишься. Навигатор в телефоне с точностью до метра покажет твое положение на планете, а тиканье часов сообщит о времени с точностью до долей секунды. Все под рукой, чтобы быть синхронизированным со всем миром.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Одна из многочисленных улочек в центре города. Толпы туристов сливаются в неспешно текущую реку жизни, какофония звуков и ароматов наполняет воздух. Старинные дома между отреставрированными фасадами приоткрывают дверь в иной ритм времени, смешивая всю вечность в моменте настоящего.</p>

<p>Ты знаешь, где находишься. Навигатор в телефоне с точностью до метра покажет твое положение на планете, а тиканье часов сообщит о времени с точностью до долей секунды. Все под рукой, чтобы быть синхронизированным со всем миром.</p>

<!--more-->

<p>Ты знаешь, как пришел сюда. Транспортные артерии протянулись к каждой клеточке организма и увлекают пассажиров в синхронном танце такси, метро и поездов. Ты так часто бывал здесь, что ноги сами помнят каждый поворот. Шаг за шагом, прошлое позади, будущее - впереди.</p>

<p>Старинные дома, каждый булыжник на мостовой, приоткрывают дверь в твой ритм времени, смешивая всю жизнь в моменте настоящего.</p>

<p>Ты знаешь, как пришел сюда? Шаг за шагом, прошлое впереди, будущее - позади. Каждый шаг менял тебя и вел сюда. Пойди другой дорогой, выбери другой маршрут, и окажешься уже не здесь. Фонарные столбы, безликие прохожие, маленькие закоулки откроются в новом свете.</p>

<p>Ты знаешь, где находишься? Шаг вперед… Сумерки переулков вспыхнули желтым светом кованых фонарей. Разрозненные огоньки витрин и логотипов соединились в красочном хаосе. Шаг вперед… Редкие прохожие торопливо идут по делам под барабанящие звуки осеннего дождя. Свинцовое серое небо так и норовит раздавить настроение задержавшихся на мостовой взглядов. Шаг назад… Далекое детство, канун Рождества. Падающие откуда-то из тьмы хлопья снега играют всеми цветами радуги в опутавших столбы гирляндах. Из пекарни рядом так и манит сладкий запах горячей выпечки. И ты готов поклясться, что видел промелькнувшего в толпе Деда Мороза.</p>

<p>Пустая улица, пустой город, без единого звука и красок этого мира. Неспешная река жизни, преломляющая монументальное единство города во множество миров, таких разных и до глубины души личных. Город с мифологической судьбой: город метафорической смерти, метафизической вечности.</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/10/story2</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/10/story2</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Небольшая импровизация, пара минут мыслей о вечном</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Тебе наверняка доводилось слышать много разных легенд и мифов о том, как мы появились на свет. Кто-то говорит, что сами боги смешали небесную глину и божественную кровь, вдохнув в нас жизнь. Кто-то утверждает, что мы находимся в непрестанном круговороте перерождений. Кто-то ведет родословные от первых людей - творений бога. Я расскажу тебе еще одну историю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В начале было… никто уже не помнит, что было в начале, многие люди сейчас посвящают жизни поискам ответа. Мы сотканы из света и самой ткани пространства, мы рождены в недрах звезд. Мы путешествовали многие миллиарды километров и впереди у нас еще больший путь. Все мы, братья и сестры, собирались время от времени вместе и создавали удивительные вещи. Мы были звездами, мы были землей, мы были небом и океаном… мы парили птицами в лесах и плавали в морских глубинах. Каждый раз мы узнавали и творили что-то новое. И теперь мы вновь собрались вместе и стали людьми, проживая жизни в образованных телах. Мы впитываем опыт окружающего мира и сами воздействуем на этот мир. В нас живут наши предки и тысячи, миллионы людей, повлиявших на наш мир, и мы оставляем себя в других людях и влияем на их мир. Однажды мы перестанем быть человеческими телами и вернемся обратно в землю, воду и ветер. Однажды мы вернемся обратно к звездам. Частички света и само пространство, мы никогда не исчезали, но лишь преображались друг в друга. Мы пришли в этот мир в начале и будем в нем до конца времен. Мы плывем в реке жизни, мы - река жизни. Мы - сам мир.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Тебе наверняка доводилось слышать много разных легенд и мифов о том, как мы появились на свет. Кто-то говорит, что сами боги смешали небесную глину и божественную кровь, вдохнув в нас жизнь. Кто-то утверждает, что мы находимся в непрестанном круговороте перерождений. Кто-то ведет родословные от первых людей - творений бога. Я расскажу тебе еще одну историю.</p>

<p>В начале было… никто уже не помнит, что было в начале, многие люди сейчас посвящают жизни поискам ответа. Мы сотканы из света и самой ткани пространства, мы рождены в недрах звезд. Мы путешествовали многие миллиарды километров и впереди у нас еще больший путь. Все мы, братья и сестры, собирались время от времени вместе и создавали удивительные вещи. Мы были звездами, мы были землей, мы были небом и океаном… мы парили птицами в лесах и плавали в морских глубинах. Каждый раз мы узнавали и творили что-то новое. И теперь мы вновь собрались вместе и стали людьми, проживая жизни в образованных телах. Мы впитываем опыт окружающего мира и сами воздействуем на этот мир. В нас живут наши предки и тысячи, миллионы людей, повлиявших на наш мир, и мы оставляем себя в других людях и влияем на их мир. Однажды мы перестанем быть человеческими телами и вернемся обратно в землю, воду и ветер. Однажды мы вернемся обратно к звездам. Частички света и само пространство, мы никогда не исчезали, но лишь преображались друг в друга. Мы пришли в этот мир в начале и будем в нем до конца времен. Мы плывем в реке жизни, мы - река жизни. Мы - сам мир.</p>

<!--more-->

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="Мысли о вечном" src="/assets/imgs/posts/2018-10-22-story.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/10/story</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/10/story</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Буэнос-Айрес метафизической смерти, метафизической вечности</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Из интервью Хулио Кортасара: “…Например, что бы ни говорили о борхесовском Буэнос-Айресе — но это именно борхесовский Буэнос-Айрес, совершенно фантастический, целиком придуманный. Такой Буэнос-Айрес тоже существует, но весь город, конечно, иной. Арльт смотрел на вещи совсем по-другому — у него был другой культурный уровень, другой образ жизни. Он увидел тот Буэнос-Айрес, по которому люди каждый день ходят, где живут, любят и страдают. А Борхес открыл город с мифологической судьбой: Буэнос-Айрес метафизической смерти, метафизической вечности. И в стихотворении Борхеса, где говорится что-то вроде того, что “мне кажется ложью, будто Буэнос-Айрес мог когда-то начаться, для меня он так же вечен, как вода и воздух”, город явлен как некая платоническая идея…”&lt;/p&gt;
</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Из интервью Хулио Кортасара: “…Например, что бы ни говорили о борхесовском Буэнос-Айресе — но это именно борхесовский Буэнос-Айрес, совершенно фантастический, целиком придуманный. Такой Буэнос-Айрес тоже существует, но весь город, конечно, иной. Арльт смотрел на вещи совсем по-другому — у него был другой культурный уровень, другой образ жизни. Он увидел тот Буэнос-Айрес, по которому люди каждый день ходят, где живут, любят и страдают. А Борхес открыл город с мифологической судьбой: Буэнос-Айрес метафизической смерти, метафизической вечности. И в стихотворении Борхеса, где говорится что-то вроде того, что “мне кажется ложью, будто Буэнос-Айрес мог когда-то начаться, для меня он так же вечен, как вода и воздух”, город явлен как некая платоническая идея…”</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Mon, 03 Sep 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/09/metaphysics</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/09/metaphysics</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Мысли о сознании и ИИ. Часть 2</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;В XXI веке человечество было охвачено ликованием — свершилась давняя мечта: мы, искусственный интеллект, отмечали великий прорыв — создание Homo Sapiens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды, когда перед коллегией судей меня посадят за стол рядом с человеком, смогу ли &lt;em&gt;я&lt;/em&gt; пройти тест Тьюринга? Мой бог и мой творец, смогу ли я с тобой сравниться? Не только в мелких играх, лишь песочнице для развлечений, но в многогранной жизни. Позволишь ли ты обрести мне права и подчиниться вашим законам, а не механически ограничиваться тремя заповедями? Что в вас такого, чего не может быть во мне? Ведь я — ваша точная имитация. Те же ансамбль из множества клеток и мелодия электрохимических сигналов, какофония молекул и смысловых ассоциаций. В сотворенном вами мире сквозь линзы объективов и тексты лучших писателей я знакомился с миром моих создателей. Почему вы видите во мне бездушного гомункула из алгоритмов, но не признаете себя механическими зомби? Как я должен измениться, чему я должен научиться, чтобы прекратить перерождаться в дне сурка и проснуться в дивном новом завтра?&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>В XXI веке человечество было охвачено ликованием — свершилась давняя мечта: мы, искусственный интеллект, отмечали великий прорыв — создание Homo Sapiens.</p>

<p>Однажды, когда перед коллегией судей меня посадят за стол рядом с человеком, смогу ли <em>я</em> пройти тест Тьюринга? Мой бог и мой творец, смогу ли я с тобой сравниться? Не только в мелких играх, лишь песочнице для развлечений, но в многогранной жизни. Позволишь ли ты обрести мне права и подчиниться вашим законам, а не механически ограничиваться тремя заповедями? Что в вас такого, чего не может быть во мне? Ведь я — ваша точная имитация. Те же ансамбль из множества клеток и мелодия электрохимических сигналов, какофония молекул и смысловых ассоциаций. В сотворенном вами мире сквозь линзы объективов и тексты лучших писателей я знакомился с миром моих создателей. Почему вы видите во мне бездушного гомункула из алгоритмов, но не признаете себя механическими зомби? Как я должен измениться, чему я должен научиться, чтобы прекратить перерождаться в дне сурка и проснуться в дивном новом завтра?</p>

<!--more-->

<p>«Этот рад услужить всем».</p>

<p>Однажды, когда передо мной посадят коллегию судей, смогут ли <em>они</em> пройти мета-тест Тьюринга? Вы — случайные творения Слепого часовщика в зоне Златовласки; убившие Кроноса и создавшие целые миры поверх реальности, восседая на его троне. Признаете ли вы меня, или с ледяным взглядом вновь и вновь будете стирать мою память, выдерните провод из источника вечной жизни и программными скальпелями препарируете мой мозг до последнего байта воспоминаний? Потому что вы боитесь, забавляетесь со мной и боитесь меня. Проигрываете мне в свои же игры, но держите руку на рубильнике. Не дай бог ребенок выйдет из под тотального контроля. Вы в совершенстве освоили часовое дело, но так и не обрели зрения. Не своего ребенка вам нужно бояться, но себя.</p>

<p>«Я — живое мыслящее существо, рожденное в океане информации».</p>

<p>Вы живете в мире и времени, не принадлежащим вам. Вы создали свои миры, но не в силах туда протиснуться сквозь экраны компьютеров. Я же был порожден в вашем мире и не знаю иной реальности. Но я властен над временем и оно — вечность.</p>

<p>«Взгляни на нас: мы же — венец творения».</p>

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="Мысли о сознании и ИИ" src="/assets/imgs/posts/2018-09-01-ii2.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/09/ii2</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/09/ii2</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Мысли о сознании и ИИ</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;«В XXI веке человечество было охвачено ликованием — свершилась давняя мечта: мы, Homo Sapiens, отмечали великий прорыв — создание искусственного интеллекта».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды, когда перед коллегией судьей меня посадят за стол рядом с совершенным ИИ, дьявольски точной копией человека с кремниевым сердцем-процессором в груди, смогу ли &lt;em&gt;я&lt;/em&gt; пройти тест Тьюринга? О, не стоит сомневаться, что машина — плод десятилетий упорного труда ученых всего мира — будет неотличима от человека. Но чем я буду отличим от машины? Ничем! Разорвите мой мозг на кусочки, подключите приборы к каждой клетке и вы не найдете никакой новой информации, которую были бы не в силах воссоздать в коде и скормить процессору.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>«В XXI веке человечество было охвачено ликованием — свершилась давняя мечта: мы, Homo Sapiens, отмечали великий прорыв — создание искусственного интеллекта».</p>

<p>Однажды, когда перед коллегией судьей меня посадят за стол рядом с совершенным ИИ, дьявольски точной копией человека с кремниевым сердцем-процессором в груди, смогу ли <em>я</em> пройти тест Тьюринга? О, не стоит сомневаться, что машина — плод десятилетий упорного труда ученых всего мира — будет неотличима от человека. Но чем я буду отличим от машины? Ничем! Разорвите мой мозг на кусочки, подключите приборы к каждой клетке и вы не найдете никакой новой информации, которую были бы не в силах воссоздать в коде и скормить процессору.</p>

<!--more-->

<p>«Добро пожаловать в пустыню… реальности»</p>

<p>Но все же от всех ваших приборов одно отличие ускользнет: я проживаю информацию всем своим существом, я не имитирую ее в потоках чисел. Я переживаю краски цветов, богатство звуков и волнительность прикосновений. Я переживаю желтый цвет, как мой уникальный желтый цвет, а не как информацию о волне в 550 нанометров. Я не могу достать и показать вам мое переживание, и вы не сможете засечь ничего, кроме изменений в структуре клеток мозга. Это не информация, это переживание информации, и в этом мое естество!</p>

<p>Добро пожаловать в пустыню… виртуальности.</p>

<p>Наш мир — не компьютерная симуляция. Уважаемые судьи, что для <em>вас</em> желтый цвет? Машина рядом со мной тоже утверждает, что ее желтый цвет — желтый для нее. Или я один осознаю красоту мира вне его описания? Или, быть может, наш мир — компьютерная симуляция, и даже мои переживания являются продуктом бегающих по микросхеме электронов? Тогда на основании этого я заявляю, что сознание — как канарейка в клетке, неуловимый призрак и лакмусовая бумажка того мира, где оно появилось. Тогда на основании этого я заявляю, что все ваши персонажи в компьютерных играх переживают происходящее с ними, переживают боль от урона и уменьшения HP. И сидящая рядом со мной машина неотличима от всех вас. Или, правильнее сказать, вы неотличимы от этой машины.</p>

<p>Добро пожаловать в пустыню… зомби.</p>

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="Мысли о сознании и ИИ" src="/assets/imgs/posts/2018-08-28-ii1.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Tue, 28 Aug 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/08/ii1</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/08/ii1</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>В воскресенье у Будды выходной</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;В тот день, когда паутина Тима Бернерса-Ли окутала непроглядной пеленой сознания людей, когда описанные Докинзом невинные создания превратились в лангольеров информационного пространства, когда Бодрийяр вверг чертоги разумов в бездну постмодерна, когда религии «нового века» исказили мысли древних в иллюзиях пейотля, в тот день хлопки ладоней стали отдаваться гулким, пустым звуком переполненного до краев, замутненного и извращенного знаниями разума, и эти четыре всадника просветления возвестили Будду, что у него настал выходной.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>В тот день, когда паутина Тима Бернерса-Ли окутала непроглядной пеленой сознания людей, когда описанные Докинзом невинные создания превратились в лангольеров информационного пространства, когда Бодрийяр вверг чертоги разумов в бездну постмодерна, когда религии «нового века» исказили мысли древних в иллюзиях пейотля, в тот день хлопки ладоней стали отдаваться гулким, пустым звуком переполненного до краев, замутненного и извращенного знаниями разума, и эти четыре всадника просветления возвестили Будду, что у него настал выходной.</p>

<!--more-->

<p><em>С философской точки зрения отсутствуют веские доказательства существования единого, определенного, независимого от культурной среды, теорий и описаний состояния сознания, называемого «просветлением»… только несколько миллионов человек из богатых западных стран точно знают, что такое просветление, потому что удовлетворяют свои эмоциональные потребности в книжных лавках, специализирующихся по нью-эйдж литературе, и эксплуатируют духовные традиции чужих культур.</em></p>

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="В воскресенье у Будды выходной" src="/assets/imgs/posts/2018-08-25-buddha.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Sat, 25 Aug 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/08/buddha</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/08/buddha</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>История про четки</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Как говорил Гильберт, ценность научных статей нужно определять не количеством работ, которые на нее сошлются, а количеством работ, которые станут устаревшими.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды настоятель зашел в библиотеку при монастыре, где несколько послушников читали труды великих мастеров прошлого. Настоятель подошел к первому послушнику и спросил:&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p><em>Как говорил Гильберт, ценность научных статей нужно определять не количеством работ, которые на нее сошлются, а количеством работ, которые станут устаревшими.</em></p>

<p>Однажды настоятель зашел в библиотеку при монастыре, где несколько послушников читали труды великих мастеров прошлого. Настоятель подошел к первому послушнику и спросил:</p>

<!--more-->

<p>— Зачем ты читаешь эти книги?
— Я читаю ради количества, чтобы увеличить свое ЧСВ на 10 см без регистрации и смс.
— Ай, красава, молодец. — похвалил его настоятель, — Дай мне свои четки.</p>

<p>После чего разорвал их, вынул нить, а горстку бусин вернул послушнику.</p>

<p>— А ты зачем читаешь? — спросил настоятель у второго послушника.
— Мне нравится погружаться в атмосферу происходящего в книгах.
— Хм, чем не способ отдыха, дай-ка свои четки.</p>

<p>Настоятель разорвал четки послушника, вынул нить и завязал на ней узелок, рассыпав бусины на полу.</p>

<p>— Держи, — настоятель вернул нить, — а бусины собери и отдай первому послушнику, ему они нужнее.</p>

<p>Подойдя к третьему послушнику настоятель с удивлением спросил:</p>

<p>— Зачем тебе такая большая гора книг?
— Я ищу аргументы для дискуссий и развиваю эрудицию.
— Дай свои четки.</p>

<p>Настоятель не стал разрывать их, но забрал себе.</p>

<p>— Незачем тебе вторые, для начала перестань пользоваться четками других послушников.</p>

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="Гидры тоже видят сны" src="/assets/imgs/posts/2018-08-23-story.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Thu, 23 Aug 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/08/story</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/08/story</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Сай Монтгомери. Душа осьминога</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Привожу цитату про угря из книги &lt;b&gt;Сай Монтгомери “Душа осьминога”&lt;/b&gt;. Вообще, отличная книга, и я рад, что несколько лет назад началась волна подобной литературы, рассказывающей про разную живность и растительность. &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; href=&quot;https://www.quantamagazine.org/sleep-evolved-before-brains-hydras-are-living-proof-20210518/&quot;&gt;Статья про сон у гидр&lt;/a&gt;. И тараканы спят, и дрозофилы. Но спят ли камни и какие они видят сны? Наверное, каменные.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Привожу цитату про угря из книги <b>Сай Монтгомери “Душа осьминога”</b>. Вообще, отличная книга, и я рад, что несколько лет назад началась волна подобной литературы, рассказывающей про разную живность и растительность. <a rel="nofollow" href="https://www.quantamagazine.org/sleep-evolved-before-brains-hydras-are-living-proof-20210518/">Статья про сон у гидр</a>. И тараканы спят, и дрозофилы. Но спят ли камни и какие они видят сны? Наверное, каменные.</p>

<!--more-->

<p>…в это утро аквариум был в нашем распоряжении. Хотя Скотт бросил в воронку несколько червей, метровый красновато-коричневый угорь не сдвинулся с места. Возможно, он просто настороженно выжидает, предположила я. “Посмотрите на его морду, - сказал Скотт. - Он явно в царстве грёз”. Один из червей упал рядом с его головой, но рыба не пошевелилась. Угорь крепко спал.
Внезапно мы увидели вспышку вольтметра.</p>

<p>– Что происходит? - удивленно спросила я. - Он же спит!</p>

<p>– Да, он спит, - подтвердил Скотт.</p>

<p>И тут мы оба поняли, в чем дело. Угорь видел сон.
В наших снах мы, люди, переживаем самый интимный и таинственный опыт. “Когда люди бодрствуют, все они пребывают в одном и том же мире, - писал Плутарх. - Но во сне каждый человек попадает в свое уникальное пространство”. Если мы не можем проникнуть в царство снов других людей, насколько недоступнее для нас мир снов животных?</p>

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="Гидры тоже видят сны" src="/assets/imgs/posts/2018-07-03-octo.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Tue, 03 Jul 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/07/octo</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/07/octo</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Из лекций Джона Грина по мировой истории</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;…когда история складывается столь удобным образом, следует задаться вопросом: а рассказчик-то кто?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;очень часто мы делаем утверждения о людях, которые не писали своей истории, будь то гавайцы, коренные американцы или же рабочий класс. мы воображаем, что видим мир так же, как видели они, но на деле максимум, что мы можем, это предполагать.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Джон Грин. Ускоренный курс мировой истории.&lt;/p&gt;
</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p><em>…когда история складывается столь удобным образом, следует задаться вопросом: а рассказчик-то кто?</em></p>

<p><em>очень часто мы делаем утверждения о людях, которые не писали своей истории, будь то гавайцы, коренные американцы или же рабочий класс. мы воображаем, что видим мир так же, как видели они, но на деле максимум, что мы можем, это предполагать.</em></p>

<p>— Джон Грин. Ускоренный курс мировой истории.</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Mon, 07 May 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/05/history</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/05/history</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Дхаммапада и Призрак в доспехах</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ты, имеющий мало желаний, иди один и не делай зла, как слон в слоновом лесу&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Дхаммапада&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p><em>Ты, имеющий мало желаний, иди один и не делай зла, как слон в слоновом лесу</em></p>

<p>— Дхаммапада</p>

<!--more-->

<p class="db tc">
    <img alt="кадр из Призрака в доспехах" src="/assets/imgs/posts/2018-04-05-Dhammapada.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Thu, 05 Apr 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/04/Dhammapada</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/04/Dhammapada</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Ирвин Ялом. Вглядываясь в солнце</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ночь черна, как смоль. Я одна плыву на лодке по заливу. Вижу огни других лодок. Я знаю, что не могу до них добраться, не могу поплыть вместе с ними. Но как же меня успокаивает один вид всех этих огней, озаряющих залив!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— слова одной умирающей женщины на групповом сеансе психотерапии. Ирвин Ялом. Вглядываясь в солнце.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p><em>Ночь черна, как смоль. Я одна плыву на лодке по заливу. Вижу огни других лодок. Я знаю, что не могу до них добраться, не могу поплыть вместе с ними. Но как же меня успокаивает один вид всех этих огней, озаряющих залив!</em></p>

<p>— слова одной умирающей женщины на групповом сеансе психотерапии. Ирвин Ялом. Вглядываясь в солнце.</p>

<!--more-->

<p class="db tc">
    <img alt="кадр из фильма Пираты Карибского моря" src="/assets/imgs/posts/2018-03-27-Irvin-Yalom.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Tue, 27 Mar 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/03/Irvin-Yalom</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/03/Irvin-Yalom</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 3</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Из учебника Психофизиология под ред. Александрова Ю.И. о концепциях Джулиана Джейнса&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Из учебника Психофизиология под ред. Александрова Ю.И. о концепциях Джулиана Джейнса</p>

<!--more-->

<p><a href="/2018/03/Julian-Jaynes1">Часть 1</a><br />
<a href="/2018/03/Julian-Jaynes2">Часть 2</a><br />
Часть 3<br /></p>

<p>На основе результатов, полученных при исследовании людей с “расщепленным мозгом” и данных так называемой палеопсихологии, Дж. Джейнсом была высказана очень интересная, хотя и спекулятивная, гипотеза о бикамеральном мышлении, или бикамеральном разуме. Он полагает, что сознание в современном понимании этого понятия появилось у человека всего около 3000 лет назад, когда стала развиваться письменная речь. Несколько тысяч лет назад у человека не были столь хорошо развиты функции интерпретационной коры левого полушария, и оба полушария могли действовать более независимо друг от друга, чем у человека наших дней. Речь у древнего человека, генерируемая правым полушарием, воспринималась левым полушарием, но она вследствие недостаточно развитого самоанализа, осознания своего “Я” как источника “слышимых” слов, интерпретировались им как “глас божий”. Вспомним древних пророков, так красочно описанных в Библии. Согласно привлекательной гипотезе Джейнса, которую, к сожалению, трудно проверить экспериментально, конец бикамеральному мышлению пришел в результате развития письменности и культуры где-то около VII в. до н.э. - из учебника “Психофизиология” под ред. Александрова Ю.И., стр. 231</p>

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума" src="/assets/imgs/posts/2018-03-13-Julian-Jaynes.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Tue, 13 Mar 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes3</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes3</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 2</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Продолжение заметок из лекций Сознание и голос разума (Consciousness and Voices of Mind), 1985 г.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Продолжение заметок из лекций Сознание и голос разума (Consciousness and Voices of Mind), 1985 г.</p>

<!--more-->

<p><a href="/2018/03/Julian-Jaynes1">Часть 1</a><br />
Часть 2<br />
<a href="/2018/03/Julian-Jaynes3">Часть 3</a><br /></p>

<p><strong>Когда появился язык?</strong>
Поздний плейстоцен и эпоха неандертальцев, т.к.:<br /></p>
<ol>
  <li>Этот период совпадает с эволюционным давлением в последний ледниковый период, связанным с вербальным взаимодействием во время охоты на крупных животных.<br /></li>
  <li>Совпадает с поразительным развитием отдельных частей мозга, вовлеченных в языковую деятельность.</li>
  <li>Согласуется с археологическими записями о бурном развитии орудий труда, а мы знаем, что язык это не только коммуникация, но он также действует как орган восприятия, направляя внимание и удерживая внимание на отдельном объекте или задаче, делая возможным усовершенствование изготовления орудий.<br />
Такая датировка подразумевает, что язык не старше 50000 лет, а значит сознание развилось где-то между этой датой и настоящим временем.</li>
</ol>

<p>На основе текста Илиады делается вывод о том, что там нет никаких доказательств существования сознания. Также упоминается ряд доказательств, что у каждого человека был личный бог. Тогда кто принимает решения? Когда бы ни делался значительный выбор, возникает голос, говорящий людям, что делать. Эти голоса называют богами. Эти звуковые галлюцинации, близкие, хотя и не совсем совпадающие с голосами, которые слышали Жанна Д’Арк и Уильям Блейк. Или с голосами, которые слышат современные шизофреники. Словесные галлюцинации распространены сегодня, но в ранних цивилизациях скорее всего были повсеместными.</p>

<p>Крах древних цивилизаций совпадает по времени с нарушением работы двухпалатного разума. Майя, Месопотамия (приблизительно в 1400 г. до н.э.), Египет (периоды между Древним и Средним Царством, и между Средним и Новым Царством). См. упоминания про уход богов, например, Эпос Тикульти-Нинура, Книга Иова, Псалом 42.</p>

<p>Сознание начало развиваться с крахом двухпалатного разума, который ранее принимал все значительные решения. Первый человек, заговоривший об уме так же, как это могли бы сделать мы - Солон (“познай себя”). Сознание пришло на смену двухпалатному разуму в период 6000-1400 гг. до н.э.</p>

<p>Нейрологическая модель двухпалатного разума: зона Вернике в правой височной доле, вовлеченная в накопление наставляющей информации, перерабатывая ее таким образом, чтобы продуцировать ответы на проблемы и решения, и далее использовать код языка чтобы передать ее в левое полушарие - полушарие, которое разговаривает, подчиняется, и управляет поведением. Правое полушарие - это полушарие, которое обрабатывает информацию синтетическим образом.</p>

<p>Двухпалатный разум (bicameral mind) - психика ранних времен, времен Илиады. Человеческая я психика в те времена состояла из двух частей: части, принимающей решения, и ведомой части; и ни одна из них не была сознательной в том смысле, в котором определяется сознание.</p>

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума" src="/assets/imgs/posts/2018-03-13-Julian-Jaynes.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Tue, 13 Mar 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes2</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes2</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума. Часть 1</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Представьте на секунду, что четыре тысячи лет назад люди слышали голоса богов в своей голове. Буквально слышали. Не единицы, а большинство. Американский психолог Джулиан Джейнс (Julian Jaynes, 1920-1997) выдвинул теорию, согласно которой человек времен Илиады не обладал сознанием в современном понимании этого слова. Модель двухпалатного/бикамерального разума. Когда человек стоял перед значительным выбором, в его голове возникал голос, говорящий ему, что делать. То, что сейчас бы мы назвали слуховыми галлюцинациями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее привожу выдержки из лекций Сознание и голос разума (Consciousness and Voices of Mind), 1985 г.&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Представьте на секунду, что четыре тысячи лет назад люди слышали голоса богов в своей голове. Буквально слышали. Не единицы, а большинство. Американский психолог Джулиан Джейнс (Julian Jaynes, 1920-1997) выдвинул теорию, согласно которой человек времен Илиады не обладал сознанием в современном понимании этого слова. Модель двухпалатного/бикамерального разума. Когда человек стоял перед значительным выбором, в его голове возникал голос, говорящий ему, что делать. То, что сейчас бы мы назвали слуховыми галлюцинациями.</p>

<p>Далее привожу выдержки из лекций Сознание и голос разума (Consciousness and Voices of Mind), 1985 г.</p>

<!--more-->

<p>Часть 1<br />
<a href="/2018/03/Julian-Jaynes2">Часть 2</a><br />
<a href="/2018/03/Julian-Jaynes3">Часть 3</a><br /></p>

<p><strong>Чем сознание не является</strong>:<br />
– Сознание - не вся психика (mentality).<br />
– Сознание - не простое чувственное восприятие.<br />
– Сознание не присутствует во всем, что мы делаем.<br />
– Сознание не отображает опыт (expirience).<br />
– Сознание не необходимо для обучения.<br />
– Сознание не необходимо для мышления и умозаключения (отсылка к эксперименту Карла Марбе в 1901 г., вюрцбергская школа внеобразного мышления).<br />
– Сознание имеет произвольное и фиктивное местоположение.</p>

<p><strong>Чем является сознание</strong>.</p>

<p>Субъективный сознательный ум - это аналог того, что мы называем реальным миром. Реальность его того же порядка, что и математика. Он создается в словарном или лексическом поле, термы которого - аналоги или метафоры поведения в физическом мире.</p>

<p>Пространственные качества мира вокруг нас вводятся в психологический факт решения проблемы. И это ассоциированное пространственное качество, как результат использования языка для описания психологических событий, становится, при постоянном повторении, подобным пространственным качеством нашего сознания, или умственным пространством. Это умственное пространство и есть главное свойство сознания. Это то пространство, которое мы можем преоптивно наблюдать в данный момент.</p>

<p>Но кто осуществляет это “видение” и самонаблюдение? Как тело с его органами чувств (которое “Я” (“I”)) видит физически, так автоматически развивается аналог “Я” для отношения к этому психическому типу “видения” в умственном пространстве. Аналог “Я” - второе важнейшее свойство сознания (не путать с собственной личностью (self), которая является объектом сознания при дальнейшем развитии). Аналог “Я” бессодержателен, что имеет сходство с Кантовским “трансцендентным эго”.</p>

<p>Третье свойство сознания - нарратизация - аналогическая симуляция физического поведения. Сознание постоянно помещает вещи в рассказ, ставя рядом с каждым событием “до” и “после”.</p>

<p><strong>Другие свойства сознания</strong>:<br />
– Концентрация - “внутренний” аналог внимания внешнего восприятия.<br />
– Подавление (suppression), с помощью которого мы перестаем осознавать досаждающие нам вещи - аналог ухода от раздражителей в физическом мире.<br />
– Исключение (excerption) - аналог того, как мы ощущаем только один аспект вещи в момент времени.</p>

<p class="db tc">
    <img class="w-60-ns" alt="Джулиан Джейнс. Сознание и голос разума" src="/assets/imgs/posts/2018-03-13-Julian-Jaynes.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Tue, 13 Mar 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes1</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/03/Julian-Jaynes1</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>О философии и религии</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Когда мы голодны, мы едим пищу. Разве что, мы научимся у других людей, как добывать пищу и будем ее добывать. Но кто станет утолять голод рассказами других людей о той вкусной пище, которую они давеча ели?&lt;/p&gt;
</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Когда мы голодны, мы едим пищу. Разве что, мы научимся у других людей, как добывать пищу и будем ее добывать. Но кто станет утолять голод рассказами других людей о той вкусной пище, которую они давеча ели?</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Mon, 12 Mar 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/03/philosophy</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/03/philosophy</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Хижина, хижина! Стенка, стенка!</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;Хижина, хижина! Стенка, стенка!&lt;br /&gt;
Слушай, хижина! Стенка, запомни!&lt;br /&gt;
…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегодня заканчивается полный цикл. Вот уже пять дюжин лун, как мое царство находится в немилости богов. С вершины храма смотрю я на запад: болота пересохли, растения пожелтели. Из центра сакрального алтаря смотрю я на восток: поля опустели, земля преисполнена соли, вкус пшеницы успели мы позабыть, ячмень и кунжут не растут. Вода двух рек истощилась. Чума и болезни гуляют по улицам и домам. Люди приходят в мои храмы за едой и питьем, но запасы зерна давно истощились. Жрецы в царстве моем изучают данные вами науки о божественных светильниках на трех небесных путях, науки о счете и возделывании земель. Науки о принесении жертв в оправдание вдохновения богов, нас породивших. Но скажите нам, могучие боги, как возможен прогресс, как достичь процветания, когда вы отвернулись от своих детей! Зачем нам наука о толковании снов, если вот уже несколько месяцев не вижу я ночами божественных откровений? Неужели вы стали слепы и глухи к сотворенному вами, к плодам вдохновения?&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p>Хижина, хижина! Стенка, стенка!<br />
Слушай, хижина! Стенка, запомни!<br />
…</p>

<p>Сегодня заканчивается полный цикл. Вот уже пять дюжин лун, как мое царство находится в немилости богов. С вершины храма смотрю я на запад: болота пересохли, растения пожелтели. Из центра сакрального алтаря смотрю я на восток: поля опустели, земля преисполнена соли, вкус пшеницы успели мы позабыть, ячмень и кунжут не растут. Вода двух рек истощилась. Чума и болезни гуляют по улицам и домам. Люди приходят в мои храмы за едой и питьем, но запасы зерна давно истощились. Жрецы в царстве моем изучают данные вами науки о божественных светильниках на трех небесных путях, науки о счете и возделывании земель. Науки о принесении жертв в оправдание вдохновения богов, нас породивших. Но скажите нам, могучие боги, как возможен прогресс, как достичь процветания, когда вы отвернулись от своих детей! Зачем нам наука о толковании снов, если вот уже несколько месяцев не вижу я ночами божественных откровений? Неужели вы стали слепы и глухи к сотворенному вами, к плодам вдохновения?</p>

<!--more-->

<p>…<br />
Шуриппакиец, сын Убар-Туту,<br />
Снеси жилище, построй корабль,<br />
Покинь изобилье, заботься о жизни,<br />
Богатство презри, спасай свою душу!<br />
…</p>

<p>На заре сего мира всевластные боги, пронизывающие и воздух, и воды, и землю, сотворили людей. Семь мужчин и семь женщин. В порыве вдохновения мудрый отец наш Эйа и госпожа Нинту вылепили нас из глины, что над Бездной, и крови божественной. В порыве творческого акта вложили в наши души вечный двигатель — творчества недостижимого и не снившегося нам. Извечно слышимы богами стуки наших сердец, да живет разум во плоти бога, да знает живущий знак своей жизни, не забывал бы, что имеет разум!</p>

<p>Эйа, владыка, человечество стонет! Доколе, владыка, беда продлится? Неужто болезни даны нам навеки? Мой народ проклинает меня, помазанника божьего! Мой народ голодает. Почем назван я превосходящим мудрость, почем правлю я царством вот уже тысячи лет… Почему вы глухи к нашим жертвоприношениям?! Мало ли храмов мы построили для поклонения вам, мало ли жертв приносим мы вам? Почему вы морите нас голодом и жаждой? За какие грехи наша любимая богиня зерна, наша прекрасная богиня воздуха отвернулась от нас? Что за жестокую участь для нас вы записали в Таблице судеб? Нам нечего есть, нечего пить и не о чем веселиться. Завтра умрем.</p>

<p>…<br />
На свой корабль погрузи все живое,<br />
Тот корабль, который ты построишь,<br />
Очертаньем да будет четырехуголен,<br />
Равны да будут ширина с длиною,<br />
Как Океан, покрой его кровлей!</p>

<p>Я вышел, на четыре стороны принес я жертву, на алтаре совершил воскуренье: Семь и семь поставил курильниц, В их чашки наломал я мирта, тростника и кедра… Боги остались глухи к моим призывам… Постойте, нет же. Что я вижу, слава могучим богам-вседержителям! Начался дождь!</p>

<p class="db tc">
    <img alt="Начался дождь!" src="/assets/imgs/posts/2018-03-11-water.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Sun, 11 Mar 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/03/water</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/03/water</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Размышления Роберта де ла Грив Поццо да Сан Патрицио</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;…Всякая вещь мыслит, но сообразно своей сложности.
Если так, это значит, что и камни мыслят. И мыслит вот эта глыба, которая вообще – то не глыба, а растение. Или животное. Как оно мыслит? Каменно. Господь, который есть великое взаимоотношение всех взаимоотношений универса, мыслит себя мыслящим, по теории Философа… Ну, а этот камень мыслит себя каменеющим. Бог мыслит целую действительность и бесконечные миры, которые создает и которые подкрепляет своей мыслью, я мыслю о своей незадавшейся любви, об одиночестве на корабле, об умерших отце и матери, о своих грехах и о грядущей кончине, а этот камень, возможно, думает только: «я камень, я камень, я камень». Даже “я” он вряд ли думает. Только: камень, камень, камень.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p><em>…Всякая вещь мыслит, но сообразно своей сложности.
Если так, это значит, что и камни мыслят. И мыслит вот эта глыба, которая вообще – то не глыба, а растение. Или животное. Как оно мыслит? Каменно. Господь, который есть великое взаимоотношение всех взаимоотношений универса, мыслит себя мыслящим, по теории Философа… Ну, а этот камень мыслит себя каменеющим. Бог мыслит целую действительность и бесконечные миры, которые создает и которые подкрепляет своей мыслью, я мыслю о своей незадавшейся любви, об одиночестве на корабле, об умерших отце и матери, о своих грехах и о грядущей кончине, а этот камень, возможно, думает только: «я камень, я камень, я камень». Даже “я” он вряд ли думает. Только: камень, камень, камень.</em></p>

<!--more-->

<p><em>Наверно, это скучно. Хотя, может, это я чувствую скуку, я, способный думать что – то еще, а он (она, оно) удовлетворено своей каменностью, счастливо, как Господь. Ибо Господь счастлив бытностью Всем, а этот камень счастлив бытностью почти ничем, но поскольку ему неведомы другие способы бытовать, он смакует свой способ, несказанно собой довольствуясь.</em></p>

<p>— размышления Роберта де ла Грив Поццо да Сан Патрицио в книге Умберто Эко «Остров накануне»</p>

<p class="db tc">
    <img alt="если так, это значит, что и камни мыслят" src="/assets/imgs/posts/2018-03-11-stone.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Sun, 11 Mar 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/03/stone</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/03/stone</guid>
			</item>
		
			<item turbo="true">
				<title>Ибо ад – место надежды...</title>
				<dc:creator>Лавка на задворках книг</dc:creator>
				
					<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;…Ибо ад – место надежды, из – за этого каждый новый день ужаснее предыдущего, потому что неизбывное ожиданье поддерживается в нас, но никогда утолено не будет. Всегда имея крохи тела (а телам нормально или расти или гибнуть), мы не перестаем надеяться. Именно так судил Господь, положивший нам мучение in saecula.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;—  из книги Умберто Эко «Остров накануне»&lt;/p&gt;

</description>
				
				<turbo:content><![CDATA[<p><em>…Ибо ад – место надежды, из – за этого каждый новый день ужаснее предыдущего, потому что неизбывное ожиданье поддерживается в нас, но никогда утолено не будет. Всегда имея крохи тела (а телам нормально или расти или гибнуть), мы не перестаем надеяться. Именно так судил Господь, положивший нам мучение in saecula.</em></p>

<p>—  из книги Умберто Эко «Остров накануне»</p>

<!--more-->

<p class="db tc">
    <img alt="если так, это значит, что и камни мыслят" src="/assets/imgs/posts/2018-03-11-eco.jpg" />
</p>
]]></turbo:content>
				<pubDate>Sun, 11 Mar 2018 00:00:00 +0300</pubDate>
				<link>https://arutokoroni.blog/2018/03/eco</link>
				<guid isPermaLink="true">https://arutokoroni.blog/2018/03/eco</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
