<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://arutokoroni.blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arutokoroni.blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-10-02T21:09:57+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/feed.xml</id><entry><title type="html">Ритуальный язык антонимов народа Вальбири</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/walbiri" rel="alternate" type="text/html" title="Ритуальный язык антонимов народа Вальбири" /><published>2021-10-02T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-02T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/walbiri</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/walbiri">&lt;p&gt;Речь пойдет о языке вальбири – языке одного из народов на севере Австралии, языке, на котором говорят порядка трех тысяч человек. Эта заметка основана на статье американского лингвиста Кеннета Хейла (&lt;a href=&quot;http://lingphil.mit.edu/papers/hale/papers/hale095.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Kenneth Hale. A note on a Walbiri tradition of antonymy&lt;/a&gt;). К слову, он так хорошо освоил вальбири, что по возвращении в США обучил свободному владению языком своих детей. Рекомендую почитать оригинальную статью, в ней куда больше деталей.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Предупреждение: если вы из племени Вальбири, женщина или непосвященный мужчина, пожалуйста, не читайте этот материал! Старейшины племени запретили, серьезно. Лучше напишите мне и расскажите, как вы вообще наткнулись на этот текст!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На протяжении жизни мужчины племени проходят несколько инициаций (ритуалы &lt;i&gt;kankalu&lt;/i&gt;). Вскоре после первой инициации (обрезание в возрасте примерно 13 лет) послушники начинают учить особый язык, использующийся только в ритуалах племени, на нем не говорят среди непосвященных членов племени. Таких послушников называют &lt;i&gt;maliyara&lt;/i&gt; или &lt;i&gt;tjiliwiri&lt;/i&gt;, что можно перевести еще и как &lt;i&gt;смешной, клоун&lt;/i&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Этот ритуальный язык иногда называют &lt;i&gt;перевернутым вальбири&lt;/i&gt;. Чтобы говорить на ритуальном языке &lt;i&gt;tjiliwiri&lt;/i&gt;, нужно использовать антонимы к каждому слову в обычном предложении, перевернуть каждое слово. Этому навыку послушники обучаются в уединении, наблюдая за старшими членами племени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вместо «я сижу на земле», нужно произнести: «другой стоит на небе». «Ты высокий» преобразуется в «я низкий». «Это большое» — «то маленькое». «Иди на север!» — «я нахожусь на юге». «Этот табак с гор крепкий» — «тот табак с равнин слабый». Ниже приведен ряд примеров, где (а) - фраза на вальбири, (b) - эта же фраза на &lt;i&gt;tjiliwiri&lt;/i&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-80-ns&quot; alt=&quot;ритуальный язык tjiliwiri&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-10-02-walbiri-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Речь на ритуальном &lt;i&gt;tjiliwiri&lt;/i&gt; такая же быстрая, как и на обычном языке, а послушники должны сами догадываться о принципах языка, наблюдая за диалогами. Каждый такой диалог сопровождается характерным словом &lt;i&gt;yupa&lt;/i&gt; этого ритуального языка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обычно новички осваивают ритуальный язык за 2-4 недели. Сначала принцип ускользает от них, но в какой-то момент происходит вспышка озарения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если с принцип противопоставлений легко работает на парах типа хороший-плохой и большой-маленький, то как быть с названиями животных и растений? Дело в том, что полярность в рамках языка &lt;i&gt;tjiliwiri&lt;/i&gt; — это лишь частный случай более общего принципа. Антонимом к коршуну будет серый сокол. Кенгуру — горный кенгуру (&lt;i&gt;wallaroo&lt;/i&gt;). Красный эвкалипт — призрачный эвкалипт (&lt;i&gt;Corymbia aparrerinja&lt;/i&gt;). Желтохохлый какаду — розовый какаду. Согласно определенной классификации, говорящий противопоставляет две сущности из одной группы. Здесь возможна определенная свобода выбора, потому что говорящий может выбирать разные признаки для противопоставления: размеры, место обитания и т.д. Точность выбора подходящей сущности определяет, насколько легко собеседник сумеет интерпретировать сообщение. Говорящий должен попытаться сделать противопоставление только по характерному признаку, минимально варьируя другие признаки группы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересно, что семантические отношения в &lt;i&gt;tjiliwiri&lt;/i&gt;, не противоречат общепризнанным семантическим структурам. Они включают не только такие очевидные понятия, как &lt;i&gt;полярность&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;синонимия&lt;/i&gt; и &lt;i&gt;антонимия&lt;/i&gt;, но и более общую концепцию о том, что семантические объекты являются компонентными по своей природе, что лексические единицы часто разделяют семантические компоненты и принадлежат к четко определенным областям, которые демонстрируют определенные типы внутренней структуры (например, таноксомическая структура биологического и ботанического доменов, парадигматическая структура домена родства, и т.д.). Объекты, которыми манипулируют в &lt;i&gt;tjiliwiri&lt;/i&gt;, являются абстрактными в том особом смысле, что они редко представлены открыто каким-либо систематическим образом в обычном лексиконе вальбири.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Существуют также оппозиции, которые могут быть полностью поняты только в связи с другими аспектами культуры Вальбири. Например, противопоставление огня и воды, часто встречающееся в других культурах, является важной темой в мифах и ритуалах Вальбири. Во многих наиболее важных мифах есть эпизод, связанный с огнем или горением, и другой, связанный с дождем или наводнением. В табуированных и культурно нагруженных областях эквиваленты, со строго лингвистической точки зрения, являются идиосинкразическими, например, противопоставления: &lt;i&gt;kuna / wamulu&lt;/i&gt; (экскременты / животный или растительный пух, используемый в ритуальном украшении); &lt;i&gt;kuditji / luqkada&lt;/i&gt; (устройство для обрезания крайней плоти / ящерица с синим языком); &lt;i&gt;tanqa / maraljpa&lt;/i&gt; (всегда, вечно / тотемный центр); &lt;i&gt;kuyu / tjutju&lt;/i&gt; (животное, мясо / сакральный объект, опасное существо, бесполезный предмет или материал). Хотя каждая отдельная пара терминов в таких случаях может быть не объяснима в терминах одного общего принципа, маловероятно, что сегмент лексики, демонстрирующий такое, казалось бы, идиосинкразическое поведение, сам по себе является произвольным набором лексических единиц. Скорее универсальные соображения табу могут позволить предсказать, какие термины вальбири будут иметь идиосинкратические эквиваленты. Например, &lt;i&gt;maliki&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;собака&lt;/i&gt;, животное, живущее в тесной связи с людьми, идиосинкратически сопрягается с &lt;i&gt;tjatjina&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;гребнехвостая сумчатая мышь&lt;/i&gt;, в то время как дикие животные противопоставляются в соответствии с общими таксономическими принципами.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><summary type="html">Речь пойдет о языке вальбири – языке одного из народов на севере Австралии, языке, на котором говорят порядка трех тысяч человек. Эта заметка основана на статье американского лингвиста Кеннета Хейла (Kenneth Hale. A note on a Walbiri tradition of antonymy). К слову, он так хорошо освоил вальбири, что по возвращении в США обучил свободному владению языком своих детей. Рекомендую почитать оригинальную статью, в ней куда больше деталей.</summary></entry><entry><title type="html">Микро-новелла Fajrobirdo</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/10/fajrobirdo" rel="alternate" type="text/html" title="Микро-новелла Fajrobirdo" /><published>2021-10-01T00:00:00+03:00</published><updated>2021-10-01T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/10/fajrobirdo</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/10/fajrobirdo">&lt;p&gt;На сайте американского сообщества эсперантистов каждый месяц публикуют микро-новеллы - тексты буквально по 15-20 предложений, обычно средненькие, но весной была опубликована одна хорошая. Перевел, как мог, комментарий в конце.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Пролетала однажды в небе над городом величественная жар-птица.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— О Ваше Величество, жар-птица! — обратился с просьбой увидевший её фермер. — Мы мёрзнем, зима близко. Пожалуйста, даруйте нам тепло. Наш дом… да разгорится огонь!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сказочная птица согласилась, уронив пылающее перо прямо в дымоход возрадовавшегося фермера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Увидев, что произошло, сосед в свою очередь крикнул жар-птице:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Эй, птица! И наш дом… да разгорится огнём!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Птица уронила одно из своих пылающих перьев прямо на соломенную крышу соседа, и вскоре дом обратился в пепел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Ну, с сегодняшнего дня он запомнит, как использовать окончания слов,» — удовлетворенно подумала жар-птица.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;В оригинале обыгрываются два схожих суффикса, обозначающие «делать» и возвратное «делаться»:&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;еn nia domo bruliĝu fajro - да разгорится огонь в нашем доме.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;mian domon bruligu fajro - пусть мой дом будет сожжен огнем.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Мысли птицы: «Ну, с сегодняшнего дня он запомнит, как использовать суффиксы -iĝ и -ig».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ссылка на &lt;a href=&quot;https://bulteno.esperanto-usa.org/a/2021/03/mikronovelo/fajrobirdo/eo&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;оригинал&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><category term="переводы" /><summary type="html">На сайте американского сообщества эсперантистов каждый месяц публикуют микро-новеллы - тексты буквально по 15-20 предложений, обычно средненькие, но весной была опубликована одна хорошая. Перевел, как мог, комментарий в конце.</summary></entry><entry><title type="html">Аниме Вайолет Эвергарден, тамильский язык и криптография</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/violet" rel="alternate" type="text/html" title="Аниме Вайолет Эвергарден, тамильский язык и криптография" /><published>2021-09-28T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-28T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/violet</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/violet">&lt;p&gt;Вышедшее в 2018 году аниме &lt;i&gt;Вайолет Эвергарден&lt;/i&gt; от студии Kyoto Animation задало новую планку качества рисовки (хотя, сквозь слезы все равно плохо видно). Но сегодня речь не о сюжете и не о трагедии Kyoto Animation. Сегодня речь о языке этого мира, расшифрованного фанатами и прозванного &lt;i&gt;nunkish language&lt;/i&gt;. У нас в рунете про это не рассказывают.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;В тематическом сообществе на Reddit &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/VioletEvergarden/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;r/VioletEvergarden&lt;/a&gt; фанаты заботливо отобрали все кадры аниме от писем до вывесок на магазинах и принялись за расшифровку. Было ясно, что в тексте прослеживается логика, это не просто набор случайных значков. Были видны повторяющиеся словоформы. Фанатам удалось по смыслу происходящего перевести часть алфавита в латиницу и несколько слов: &quot;nunki&quot; - &quot;спасибо&quot; (по этому первому слову и был назван язык), &quot;ummu&quot; - &quot;папа&quot;, &quot;uppu&quot; - &quot;мама&quot;. Это явно был не английский и не японский.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Valkren Darklocke&lt;/b&gt;: Результаты частотного анализа очень странные и не подходят ни для одного знакомого мне языка. Даже немецкий и нидерландский, в которых очень часто встречается буква &quot;е&quot; (16% и 18%), не могут приблизиться к частоте буквы &quot;u&quot; (21%) в nunkish.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sabrina Kyasarin&lt;/b&gt;: Инстинкт подсказывал мне, что это может быть шифр Цезаря или подстановочный шифр. Эти шифры невероятно восприимчивы к частотному анализу, поэтому их не следует использовать для конфиденциальной информации. Несмотря на это, мы потерпели неудачу. Затем я сравнила &quot;nunki&quot; со &quot;спасибо&quot; почти на всех языках, включая романизированные версии языков с другими алфавитами, и обнаружила только два возможных кандидата. Одним из них оказался тамильский язык с собственной письменностью. Вот почему нам не удалось провести частотный анализ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Valkren Darklocke&lt;/b&gt;: Именно тогда Acceler в беседе предложил тамильский язык, родом из Индии и Шри-Ланки. Традиционно слова в этом языке пишутся тамильским письмом, которое выглядит так: &quot;நன்றி&quot;. Но это также может быть записано латиницей: &quot;Naṉṟi&quot;. То же количество букв, та же структура. Мы не уверены, но у нас появилась зацепка. Если это подстановочный шифр, как мы предполагали, это означает, что у нас уже есть несколько букв для ключа расшифровки. Мы попробовали сопоставить несколько других слов, перевод которых нам был известен:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    (nunkish - тамильский - русский)&lt;br/&gt;
    nunki - nanri - спасибо&lt;br/&gt;
    ummu - appa - папа&lt;br/&gt;
    uppu - amma - мама&lt;br/&gt;
    muqquhhurrui - paḷḷattākku - долина&lt;br/&gt;
    rekirrui - rekirrui - запрос&lt;br/&gt;
    pahhu yurekukuk - mūtta cakōtarar - старший брат
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Все сошлось: это зашифрованный латинизированный тамильский язык.&lt;br/&gt;
    Мы даже написали письмо студии Kyoto Animation на языке &lt;i&gt;Вайолет Эвергарден&lt;/i&gt;!
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Оригинальные материалы с десятками изображений и подробностями:&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://imgur.com/a/lZK5Z#ot4ZOqe&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;раз&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/anime/comments/85m013/violet_evergarden_alphabet_and_language_xpost/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;два&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/anime/comments/88bbob/violet_evergarden_alphabet_and_language_part_2/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;три&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://cryptosabrina.code.blog/2020/01/03/nunkish-how-i-decrypted-the-con-lang-of-violet-evergarden/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;четыре&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-4.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-4.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-5.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-5.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-6.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-6.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-7.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-7.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-8.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-8.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-9.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-28-violet-9.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><summary type="html">Вышедшее в 2018 году аниме Вайолет Эвергарден от студии Kyoto Animation задало новую планку качества рисовки (хотя, сквозь слезы все равно плохо видно). Но сегодня речь не о сюжете и не о трагедии Kyoto Animation. Сегодня речь о языке этого мира, расшифрованного фанатами и прозванного nunkish language. У нас в рунете про это не рассказывают.</summary></entry><entry><title type="html">Как мы в организации эсперантистов США занимались вычиткой и подготовкой к публикации оригинальной эсперанто-литературы из собрания Baza legolisto</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/proofreading" rel="alternate" type="text/html" title="Как мы в организации эсперантистов США занимались вычиткой и подготовкой к публикации оригинальной эсперанто-литературы из собрания Baza legolisto" /><published>2021-09-27T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-27T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/proofreading</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/proofreading">&lt;p&gt;В мае этого года на сайте Esperanto-USA, крупнейшей организации эсперантистов с США, проскочила &lt;a href=&quot;https://bulteno.esperanto-usa.org/a/2021/02/10-anoncoj/80-proofread/en&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;новость&lt;/a&gt; о поиске волонтеров для помощи с вычиткой текстов: &lt;em&gt;“Esperanto-USA is working to republish out-of-print classics from the Baza legolisto so that future generations can enjoy them in free ebook and low-cost print versions”&lt;/em&gt;. У меня было свободное время, почему бы не поучаствовать? Написал письмо одному из директоров организации, курировавшему проект, и включился в команду волонтеров. Нас тогда было человека четыре. Чуть позже объявление отправили в тематические чаты и сообщества в соцсетях, набралось около 20 человек. Конечно, все участвовали в меру свободного времени и возможностей.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://eo.wikipedia.org/wiki/Baza_legolisto&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Baza legolisto&lt;/a&gt; - это собрание оригинальной эсперанто-литературы (проза и поэзия), составленное одним из известнейших писателей &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%BB%D0%B4,_%D0%A3%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D1%8F%D0%BC&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Уильямом Олдом&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В качестве основной платформы был выбран &lt;em&gt;Distributed Proofreaders&lt;/em&gt; - веб-проект по оцифровке книг для проекта “Гутенберг”. Платформа очень удобная, каждый участник работает над отдельной страницей книги. Остальные участники могут видеть все внесенные изменения. Для общения - портал groups.io и почту. Вся переписка была на эсперанто и обычно дублировалась на английском.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вычитка делится на &lt;a href=&quot;https://ttt.esperanto-usa.org/eusa/publishing/proofreading/en&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;пять этапов&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Scanning/OCR&lt;/em&gt; - куратор проекта сканирует книгу, распознает текст специальной программой и загружает на сайт.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;P1: Proofreading Round 1&lt;/em&gt; - волонтеры вычитывают текст и исправляют ошибки в распознавании. Полный список правил форматирования довольно объемный, чем-то напоминает помесь Markdown и HTML, но на практике встречалась лишь небольшая часть правил. Например, не было ни одной таблицы.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;P2: Proofreading Round 2&lt;/em&gt; - волонтеры проверяют работу друг друга, еще раз просматривая все страницы. На этом этапе возникало много вопросов, т.к. выяснилось, что все поняли правила немного по-разному) В переписке быстро все согласовали.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;P3: Proofreading Round 3&lt;/em&gt; - куратор проекта последний раз самостоятельно вычитывает текст и разбирается со всеми правками волонтеров. Книга собирается в единый файл.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;PP: Post-Processing&lt;/em&gt; - Книга подготавливается к изданию.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Мы участвовали только в этапах P1 и P2. Если скан был в хорошем качестве, то правок было мало. В основном это потерянные крышечки над ĝĜ, ĉĈ, ŝŜ, ĥĤ, ĵĴ и ŭŬ и пунктуация. Нужно было правильно расставить абзацы, убрать переносы слов, отметить переносы слов на новую страницу и т.п. Если скан был в плохом качестве, то приходилось восстанавливать кучу слов, местами угадывая буквы по смыслу. Исправляли ошибки и опечатки в словах, их было много. Интересно было встречать архаизмы в тексте. Да-да, в эсперанто уже образовалось не мало архаизмов. Например, слово &lt;em&gt;ĉina&lt;/em&gt;, “китайский”, раньше писали &lt;em&gt;ĥina&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сейчас все доступные книги вычитаны (этапы P1 и P2), куратору осталось проверить пару книг. Ждем от него дальнейших новостей о публикации или, если повезет, еще книг для вычитки.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><category term="мысли" /><summary type="html">В мае этого года на сайте Esperanto-USA, крупнейшей организации эсперантистов с США, проскочила новость о поиске волонтеров для помощи с вычиткой текстов: “Esperanto-USA is working to republish out-of-print classics from the Baza legolisto so that future generations can enjoy them in free ebook and low-cost print versions”. У меня было свободное время, почему бы не поучаствовать? Написал письмо одному из директоров организации, курировавшему проект, и включился в команду волонтеров. Нас тогда было человека четыре. Чуть позже объявление отправили в тематические чаты и сообщества в соцсетях, набралось около 20 человек. Конечно, все участвовали в меру свободного времени и возможностей.</summary></entry><entry><title type="html">Заметки по переводу и мысли об Эпохе массового потребления</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado3" rel="alternate" type="text/html" title="Заметки по переводу и мысли об Эпохе массового потребления" /><published>2021-09-25T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-25T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado3</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado3">&lt;p&gt;Именно этот рассказ показался мне самым интересным из всего сборника. Может быть из-за сюжета, может из-за интереса к релишиоведению, трудно сказать :) В интернете чаще всего упоминают другой рассказ Кониси Гаку: &lt;em&gt;La kosmoŝipo Edeno n-ro 5&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Как я уже писал в обзоре на сборник, меня удивил один момент. Если бы я не знал, что автор из Японии, то по тексту никак бы не догадался. Это не прослеживается ни в отношениях между людьми, ни в описании общества, ни в описании верований, а переведенный рассказ как раз строится вокруг христианской тематики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При переводе попалось несколько занятных фраз:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;…ангелы лениво чистят перья кричащим аистам&lt;/em&gt; - в оригинале &lt;em&gt;gakantaj cikonioj&lt;/em&gt; - буквально, &lt;em&gt;гогочущим аистам&lt;/em&gt;. Не знаю, как правильно в русском языке называются издаваемые аистами звуки.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Ĉiela Regno - Царство Небесное, Небеса&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;“Jen antaŭ vi, Sinjoro!” La vokita anĝelino aperis senprokraste, kaj dece ekkaŭris antaŭ li. Dio sendis milde karesajn okulojn al la graciaj konturoj de sia sekretariino.&lt;/em&gt; - здесь позволил себе убрать некоторые детали и все диалоги перевел с обращениями на “ты”. Обращения к Богу переводил &lt;em&gt;Бог/Боже&lt;/em&gt;. Подозреваю, что &lt;em&gt;Sinjoro&lt;/em&gt; - в данном контексте перевод английского &lt;em&gt;Lord&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Dronanto eĉ herbeton kaptas avide - тонущий хватается даже за тростинку&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;…la senstagnan papagadon de la gvidisto&lt;/em&gt; - экскурсовод буквально &lt;em&gt;попугайничал&lt;/em&gt; (а еще в эсперанто можно &lt;em&gt;крокодилить&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Vojperdintaj ŝafidoj - заблудшие ягнята&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><category term="переводы" /><summary type="html">Именно этот рассказ показался мне самым интересным из всего сборника. Может быть из-за сюжета, может из-за интереса к релишиоведению, трудно сказать :) В интернете чаще всего упоминают другой рассказ Кониси Гаку: La kosmoŝipo Edeno n-ro 5.</summary></entry><entry><title type="html">Кониси Гаку. Эпоха массового потребления. Часть 2</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado2" rel="alternate" type="text/html" title="Кониси Гаку. Эпоха массового потребления. Часть 2" /><published>2021-09-25T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-25T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado2</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado2">&lt;p&gt;Перевод с эсперанто рассказа &lt;em&gt;«La epoko de amaskonsumado»&lt;/em&gt; Кониси Гаку (小西岳) из сборника &lt;em&gt;«Блуждая сквозь измерения»&lt;/em&gt;. Подробнее о сборнике рассказывал &lt;a href=&quot;/2021/08/vage&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;/2021/08/vage-final&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2021/09/amaskonsumado1&quot;&gt;Первая часть&lt;/a&gt; рассказа.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Курьезная реклама закончилась сообщением адреса производства, куда могли обратиться все желающие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поначалу люди восприняли рекламу с подозрением: должно быть, это чья-то злая шутка… Управление надзора за связью пыталось раскрыть источник этого незаконного вещания, но безуспешно. Между тем, несколько человек отправились в указанное место, находившееся в каком-то горном регионе, изолированном от всех жилых массивов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Настоящая сенсация произошла, когда эти первые клиенты «Бога и Компании» вернулись в действительно обновленных телах. Различные расследования полностью подтвердили личности этих людей. Через месяц отдаленный горный регион наполнился мужчинами и женщинами, надеявшимися обновить свои тела. Прозорливые торговцы успели построить множество гостиниц, где своей очереди ждали только что испеченные служители Бога. Открылись и различные магазины. В скудной горной долине внезапно зародился многолюдный квартал. Капиталисты быстро воспользовались этой необычайной возможностью. Транспортные компании намеревались построить монорельсовую железную дорогу между столицей и новым кварталом, но коммерческие фирмы пошли дальше: после серии ужасных столкновений и беспорядков они приобрели долю в предприятии «Бога и Компании». В их представлении это было воистину божьей милостью, потому что Бог не требовал своей доли, и все доходы уходили фирмам. Вскоре телевизионные станции начали регулярно транслировать передачи, спонсируемые этими фирмами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То же самое произошло во всех странах. Все человеческое общество начало вращаться вокруг новой оси. Конечно, со стороны так называемых священников не было недостатка в жалобном ропоте. «Божественная комедия!» – ворчал один. «О нет, скорее трагедия!” – кричал другой. Некоторые священники обратились к ангелам, чтобы потребовать прекращения этого абсурда. Однако, в конце концов, люди не могли противостоять небесным существам: обычно эти стоики соглашась с красноречивыми убеждениями ангелов и возвращались с обновленными телами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Беспрецедентное предприятие Бога процветало. Естественно, запросы потребителей росли все больше и больше; ограниченное количество моделей не могло их полностью удовлетворить. Потребовалось много творческой работы. Бог учредил ряд мастерских, в которых работали специально отобранные художники-ангелы. Эти мастерские соревновались друг с другом в изобретении новых моделей человеческого тела. Агентства в миру также принимали проекты от широкой публики, которые внимательно изучались и определялось, какой из них станет следующим модным трендом, что стало для Бога одной из забавных задач. Через год в моду вошли стройные тела с длинными журавлиными ногами; в следующем году на смену пришли мускулистые и упругие модели. Пестрые модные журналы еще больше разжигали жадность. Человеческие тела становились все более однородными внешне, время от времени стремительно меняясь в каком-либо направлении. Мужчин было невозможно различить по чертам лица; каждый был обязан носить на груди личную карточку для идентификации. В общественной жизни произошли огромные изменения. Бог и ангелы только восхищались, как быстро люди привыкают к новой ситуации. Царство Небесное вновь обрело ту бодрость и оживленность, как в древние времена. «Промышленная революция» казалась полностью успешной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды утром Аврора застала Бога в трансе, сидящего на троне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Что случилось, Боже? Все идет гладко. Разве ты не должен быть спокоен и довольнен?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– О, Аврора, да, все идет гладко, даже слишком. Я знаю, что мы все чаще меняем модели, чтобы постоянно привлекать внимание людей. В настоящее время мы предлагаем человеческие тела, которые физиологически способны прожить в лучшем случае три месяца, потому что в противном случае, боюсь, люди не примут новые модели. Меня беспокоит слишком частая смена моделей. А что будет, если этот период сократится до одного дня или даже меньше?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Какой ужас! Что же делать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Мы должны придумать что-то новое, иначе мы снова вернемся к бедам, что были до модернизации. У тебя есть какие-нибудь хорошие идеи?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ну, да, есть, если позволишь…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Говори, я слушаю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Люди состоят не только из тел. Мы можем обратить наше внимание на другую составляюшую человека… на душу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Душа ?! Ты предлагаешь обновить людям души?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Я знаю, это смелая идея. Но есть ли другой способ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Она склонилась и что-то прошептала пребывающему в сомнениях Богу. «Впечатляет! – воскликнул он в радостном возбуждении, – Ты умница, Аврора! Ты спасла Небеса! Ну, немедленно созывай архангелов!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так началась вторая промышленная революция Царства Небесного. Художники-ангелы, порядком уставшие от создания идеальных человеческих фигур, единодушно приветствовали новый план. Работы над телами были переданы агентствам в миру, потребовалась лишь небольшая техническая консультация. Сотворение душ – это поистине прекрасная творческая работа для ангелов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подготовка нового плана прошла намного легче, без лишних проблем, Бог и ангелы уже разбирались в современных способах ведения дел. Было решено с самого начала поощрять популярные идеи. Первые модели души, рекомендуемые мужчинам, характеризовались благоразумием. Однако это не пользовалось популярностью среди людей, живших в эпоху массового потребления. Последовал период остроумия. С утра до вечера бушевали юмористические беседы, многие комики потеряли работу из-за завышенных требований аудитории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда казалось, что люди уже устали от чрезмерного остроумия, Бог предложил в качестве новой моды страсть. Остроумие и юмор устарели. В тенях деревьев каждого парка, в каждой комнате днем и ночью наблюдались смелые проявления «страсти».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но и эта мода нашла своего преемника: «меланхолия».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Затем пришли «наивность», «апатия» и так далее, и тому подобное. При каждой смене моделей люди соревновались в принятии новых фасонов души, которые, согласно рекламе, всегда превосходили предыдущие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Человеческая жизнь изменилась до самого основания. Впервые в истории человечества наступила эпоха некой гармонии, кое-как обузданной единой высшей душой. Хорошо это или плохо, но никто не знал и не хотел разбираться. Люди бежали только вперед, вслепую, как запряженные лошади.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И, наконец, настало время, к которому Бог так готовился. Он запустил моду на души, которые навсегда избавят его от проблемных забот… «лень».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этом головокружительная смена моделей окончательно завершилась. Люди больше не были склонны следовать моде, но, не в силах отказаться от укоренившейся привычки к изменению души, они довольствовались только заменой на уже существующие модели души. Они продолжат посещать организацию «Бог и Компания» и менять модели души с «меланхолии» на «страсть», с «наивности» на «остроумие». Больше Бог мог не бояться потерять приверженцев. В мире воцарилась стабильность…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На небесах всегда царит благоприятная весенняя погода. Здесь и там летают фениксы с переливающимися в лучах света перьями. Из цветника доносится сладкий аромат. Бог и Аврора наслаждаются утренней прогулкой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Мне удалось…» – не скрывая эмоций пробормотал Бог. Аврора ответила безмолвной улыбкой. Он закрыл глаза и глубоко вдохнул свежий воздух. Удовлетворение нарастало в нем и наполняло его сердце счастьем. Он рассмеялся. Смех становился все громче и громче. Мышцы щек напряглись. Он смеялся снова и снова, словно выливая все счастье из глубины своего сердца. Голос раздавался сквозь бескрайнюю пустоту космоса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Откуда-то, казалось, то издалека, то вблизи доносились приглушенные голоса: «Похоже, возник какой-то беспорядок. Не пришло ли время обновить Бога? Этот слишком быстро изнашивается…»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Kajero, n-ro 6, okt., 1965)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><category term="переводы" /><summary type="html">Перевод с эсперанто рассказа «La epoko de amaskonsumado» Кониси Гаку (小西岳) из сборника «Блуждая сквозь измерения». Подробнее о сборнике рассказывал здесь и здесь. Первая часть рассказа.</summary></entry><entry><title type="html">Кониси Гаку. Эпоха массового потребления. Часть 1</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado1" rel="alternate" type="text/html" title="Кониси Гаку. Эпоха массового потребления. Часть 1" /><published>2021-09-24T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-24T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado1</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/amaskonsumado1">&lt;p&gt;Перевод с эсперанто рассказа &lt;em&gt;«La epoko de amaskonsumado»&lt;/em&gt; Кониси Гаку (小西岳) из сборника &lt;em&gt;«Блуждая сквозь измерения»&lt;/em&gt;. Подробнее о сборнике рассказывал &lt;a href=&quot;/2021/08/vage&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;/2021/08/vage-final&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Эпоха массового потребления&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-24-amaskonsumado1-1.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На небесах всегда царит благоприятная весенняя погода. Здесь и там фениксы наслаждаются неторопливыми прогулками. Среди бескрайнего моря облаков ангелы лениво чистят перья перекрикивающимся аистам. Один день сменяет другой, время течет без равномерно, в тишине и покое…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но мир часто наводит скуку даже на столь идеальных существ, как ангелы. Никто не имеет права упрекать их, раз теперь они влачат жалкое существование, лишенные сил и надежды. Единственное событие, более-менее привлекшее их внимание за последние столетия, – это запуск так называемых искусственных спутников и космических кораблей. Особые симпатии и любопытство вызвали портреты первых космонавтов. Но и эти события быстро утратили очарование редкости, и Царство Небесное снова погрузилось в бездну серых будней.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Атмосфера лености неизбежно отразилась на земном мире: число верующих в Бога в последнее время сокращается все больше и больше. Неужели люди, эти смелые существа, хотят нагло продемонстрировать, что им больше не нужен Бог, соизволивший сотворить их со столь большим усердием? На лбу Бога непроизвольно проступили морщины. В конце концов, неужели Царство Небесное, несмотря на свое традиционное достоинство, уже стало одной из исчезающих отраслей, потрясенных мощной волной модернизации?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Мне срочно нужно найти какое-нибудь средство…» – день и ночь Бог бродил с мучительной головной болью, но его мозг, почти окаменевший в длительной инертности, работал не особо эффективно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Явитесь ко мне! – вздохнул он. – Где же те мудрость и остроумие, которыми я гордился во времена сотворения мира? Жизнь моя суха и безвкусна. Если так будет продолжаться… лучше сразу умереть, если бы я только мог!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однако стенания были бесплодны. Раздосадованный, он позвал секретаршу: «Аврора! Ты здесь?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Я здесь, Боже!» - призванный ангел появился в тот же миг и сел подле него. Бог ласково взглянул на Аврору. Выслушав жалобы, она на мгновение задумалась и произнесла: «Я предлагаю как-нибудь посетить земной мир. Надеюсь, там у тебя появятся какие-нибудь идеи».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта идея показалась Богу интересной. Тонущий хватается даже за тростинку; так зачем же сомневаться, будто бы Бог не способен получить наставления от людей? Казалось, сквозь густую тьму забрезжил луч надежды…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Добро пожаловать, дорогие гости! В этот день для меня большая честь приветствовать вас…» – экскурсовод на производстве начал повторять шаблонные фразы, переполненные коммерческой приветливостью. По конвейеру равномерно продвигалось множество стиральных машин-полуфабрикатов. Десятки школьников внимательно слушали непрерывную бессмысленную болтовню экскурсовода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Как видите, все полностью автоматизировано, поэтому мы полностью удовлетворять все ваши потребности, дорогие потребители. Лишь одна эта фабрика производит четыреста стиральных машин в день. Общий объем производства нашей компании достигает…»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужчина средних лет в сопровождении красивой молодой женщины стоял позади детей и внимательно слушал. Экскурсовод обратил на него внимание с самого начала. На его лице слишком много наивного любопытства; такой посетитель часто становится опасной помехой. Вот он, с вопросом:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Зачем вы столько всего производите? Неужели хозяйкам нужно по отдельной машине для каждой рубашки?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Глупый вопрос! И каким удовлетворенным от выглядит со своим сарказмом не к месту. Святая простота! Или он имеет в виду что-то другое?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Что же, дорогие дети, как вы знаете, мама обычно пользуется десятком стиральных машин. Почему? Кто сможет просветить меня?» – он хитро уклонился от прямого ответа дураку. Дети ответили тихим, но оживленным голосом: «Потому что ей нужно стирать много одежды».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Конечно, дети, вы правы, – удовлетворенно кивнул экскурсовод. – Каждому типу ткани требуется определенный способ стирки в соответствии с его молекулярной структурой. Недавно наша лаборатория обнаружила, что для идеальной очистки необходимо выделить не менее двадцати четырех режимов стирки! И сейчас мы готовимся к запуску новой серии из двадцати четырех стиральных машин, каждая из которых предназначена для определенного режима стирки. Блестящая победа науки и техники! Мы уверены, что новая серия обязательно понравится нашим дорогим покупателям!» В восторге от собственного красноречия экскурсовод даже повысил голос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Подождите, пожалуйста, – снова сказал мужчина. – Почему вы хотите сконструировать машину, которая была бы универсальной? Если вы хвастаетесь своей наукой и технологиями…»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Простите, сэр, но вы ошибаетесь, – резко проговорил экскурсовод, он явно был раздражен. – Этот наивный способ устарел. Настало время разделения труда. Чем детальнее специализация, тем совершеннее исполнение. Даже ребенок знает, если что-то называется «всемогущим», зачастую оно оказывается «бессильным».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мужчина выглядел крайне обиженным, но промолчал. Экскурсовод вернулся к своему попугайничанию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Мы также заботимся о дизайне. Каждые три месяца мы обновляем всю линейку бытовой техники. Вы же знаете, дорогие дети, какое удовольствие для ваших мам обновить стиральную машину, телевизор, холодильник, пылесос и другую технику. Мы гордимся тем, что всегда занимаем призовые места в каждом конкурсе, проводимом Министерством промышленности».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Какие причудливые траты! Потребители введены в заблуждение. Просто в погоне за прибылью…» – бормотал мужчина. Девушка пыталась успокоить его, но все уже слышали критику. Экскурсовод больше не сдерживался. Возмущенный, он бросился на мужчину.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Заткнись! Я знал с самого начала! Какой компании ты продался? Скажи, на кого ты шпионишь?!» - он схватил его за галстук и жестоко потряс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Нет, нет! Это недоразумение!» – Мужчина крича и сопротивляясь изо всех сил оттолкнул экскурсовода. Мужчина и девушка убежали. Веселые дети следовали за ними с веселыми возгласами, но преследуемые исчезли с невероятной быстротой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Ха! Назойливые мухи» – экскурсовод грустно прищелкнул языком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Все в порядке? – Аврора пристально посмотрела на Бога, который все еще тяжело дышал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Спасибо. Да, нормально.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– У тебя получилось отвлечься?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Да, даже более чем, – спокойно ответил Бог. – Я многому научился у людей. Они больше не заблудшие ягнята, они должны стать… да, нашими дорогими клиентами, которых мы рады обслуживать. Царство Небесное тоже нужно модернизировать в соответствии с веяниями эпохи…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Казалось, он уловил что-то; лицо его становилось все ярче и светлее, а глаза светились воодушевлением…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спустя примерно четыре недели после посещения завода двумя подозрительными людьми, люди по всей земле были ошарашены неожиданным событием. Все телевизоры мира внезапно прекратили вещание. Звук исчез. Вместо изображения был хаотичный шум. Когда картинка восстановилась, в роли диктора предстал очаровательный ангел. С крыльями на спине, одетая в ангельскую белую униформу, она ласково улыбалась зрителям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Доброго времени суток, дорогие люди! Пожалуйста, примите сердечное приветствие из Царства Небесного. Сегодня я внезапно предстала перед вами с очень важным объявлением, порученным Всемогущим Богом. Он принял решение, что его милость должна соответствовать новым обстоятельствам, вызванным наступлением эпохи массового потребления.»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Она сделала паузу, чтобы эффективно подчеркнуть то, что будет дальше. Все еще с подозрением, люди неосознанно вслушивались.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Отныне вы будете освобождены от оков пребывания в одном теле до самой смерти. Специально созданная организация “Бог и Компания” предложит вам множество типовых моделей современных человеческих фигур, из которых вы сможете выбрать для себя наиболее понравившиеся. Например, вы, мисс, сможете перенять царственный облик Клеопатры и наслаждаться сладкими любовными романами. А вам, сэр, пригодится модель с силой Геркулеса, чтобы вы могли энергично справляться со стрессовыми задачами в офисе. Воистину, наступила новая жизнь! Да здравствует массовая культура потребления! Да здравствует братство людей и ангелов!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Продолжение следует…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><category term="переводы" /><summary type="html">Перевод с эсперанто рассказа «La epoko de amaskonsumado» Кониси Гаку (小西岳) из сборника «Блуждая сквозь измерения». Подробнее о сборнике рассказывал здесь и здесь.</summary></entry><entry><title type="html">Дюна Алехандро Ходоровского</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/dune2" rel="alternate" type="text/html" title="Дюна Алехандро Ходоровского" /><published>2021-09-22T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-22T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/dune2</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/dune2">&lt;p&gt;Рисунки космических кораблей Криса Фосса (&lt;a href=&quot;https://www.chrisfossart.com/category/portfolio/dune/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;страница&lt;/a&gt; на его сайте) и замка Харконненов с червём Гигера. &quot;Дюна&quot; Алехандро Ходоровского так и не была снята.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-4.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-4.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-5.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-5.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-6.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-6.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-7.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-7.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-8.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-25 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-22-dune2-8.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Рисунки космических кораблей Криса Фосса (страница на его сайте) и замка Харконненов с червём Гигера. &quot;Дюна&quot; Алехандро Ходоровского так и не была снята.</summary></entry><entry><title type="html">Фильм Дюна 1984-го года</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/dune" rel="alternate" type="text/html" title="Фильм Дюна 1984-го года" /><published>2021-09-20T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-20T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/dune</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/dune">&lt;p&gt;Перечитываю тут Дюну Фрэнка Герберта в связи с выходом новой экранизации и решил посмотреть фильм 1984-го года.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Брежнев в роли Суфира Хавата, Нургл воплотился во Владимире Харконнене, капитан Пикар перепутал корабль и маскируется под Гурни Халлека.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;В общем, меня и на половину фильма не хватило. Разумеется, претензии не к спецэффектам, это 1984-й год, хотя, местами лучше было бы сделать и вовсе без них. Претензии к искажению сюжета, сцен и образов персонажей. Больше всего раздражает, что зрителя держат за дурака, которому надо разжевывать каждую сцену и озвучивать вслух каждую мысль персонажа вместо того, чтобы оставить место недосказанности, жестам и актерской игре, позволяя зрителю самому погрузиться в происходящее. И, наверно, не надо орать на весь зал в начале фильма &quot;я считаю, что в заговоре замешан император&quot; в присутствии пары десятков охранников и персонала, если эта информация не для всех ушей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лучше читать замечательные книги и вообще не смотреть старую экранизацию, чем смотреть такое. Надеюсь, Дени Вильнёв снял фильм лучше, трейлеры выглядят многообещающе.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-3.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-33 w-33-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-20-dune-3.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Перечитываю тут Дюну Фрэнка Герберта в связи с выходом новой экранизации и решил посмотреть фильм 1984-го года. Брежнев в роли Суфира Хавата, Нургл воплотился во Владимире Харконнене, капитан Пикар перепутал корабль и маскируется под Гурни Халлека.</summary></entry><entry><title type="html">Что обычный ИТшник успел понять, занимаясь переводом книг</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/translate" rel="alternate" type="text/html" title="Что обычный ИТшник успел понять, занимаясь переводом книг" /><published>2021-09-19T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-19T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/translate</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/translate">&lt;p&gt;Зачастую при поиске книг, особенно новых изданий, сожалеешь, что нет перевода на русский. Хорошо ещё, если оригинал или один из опубликованных переводов на известном тебе языке. С момента, когда я стал интересоваться иностранными языками, в первую очередь это всегда было желание научиться читать книги в оригинале (только вот языки даются тяжело и со скрипом).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды я решил сделать перевод книги Сола Крипке, которую тогда читал. Казалось бы, сколько в этом плюсов: лучше запоминается информация, не оставишь без внимания непонятные слова, практика языка. Естественно, перевод был любительский, “для себя”, вечерами после работы (и на Новый год с 31-го на 1-е). По итогу, меня хватило на два года и всего лишь три переведённых книги. С тех пор зарёкся переводить книги целиком “для себя”, разве что отрывки.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Сол Аарон Крипке. Именование и необходимость.&lt;/em&gt; Вышедшая по циклу лекций 1970-го года книга, ставшая одной из фундаментальных работ в области философии языка, модальной логики и эпистемологии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Ричард Докинз, Дэниел Деннет, Сэм Харрис, Кристофер Хитченс. Четыре всадника. Дискуссия, вызвавшая атеистическую революцию. Издание 2019 года с предисловием Стивена Фрая.&lt;/em&gt; В интернете было только видео с переводом первой части беседы, так что сделал перевод второй части и эссе всех участников беседы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Дэвид Скрбина. Панпсихизм на Западе.&lt;/em&gt; Всеобъемлющая философская монография на тему панпсихизма от 2005 года.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Автоматические переводчики всё ещё ужасны. Конечно, они становятся лучше с каждым годом и здорово помогают в процессе, но о конкуренции с их стороны лучше даже не заикаться. Жёлтые заголовки про “искусственный интеллект”, способный писать код, сочинять стихи и т.п. - это обычный хайп. Просто замените это словосочетание на “перемножение матриц” или, не знаю, “система уравнений”) Суть происходящего станет куда понятнее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Труд переводчика - это тяжёлая кропотливая работа, отнимающая кучу времени и сил. После такого опыта начинаешь по-новому смотреть на эту профессию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. Труд корректора - это тяжёлая кропотливая работа, отнимающая кучу времени и сил. Кто ещё будет заниматься вычиткой, исправлением опечаток, сверкой с оригиналом, сверкой терминологии и сокращений и кучей других вещей, чтобы вы могли читать законченную работу и ваши глаза не цеплялись за мелочи?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4. Нужно следить за единообразием терминологии и сверяться с устоявшимися вариантами перевода. Не беритесь за перевод без предварительного исследования темы. Эту ошибку я допустил с книгой Сола Крипке, когда к концу работы обнаружил один из его трудов в переводе на русский. Нужно было лучше готовиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5. Вы вспомните все правила по русскому языку и не раз поблагодарите сайты типа грамота.ру просто за то, что они есть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6. “Вот это слово неудачно переведено, я смогу лучше”. Нет, не сможете. Если бы могли, читали бы в оригинале, не ворчали бы на переводчика и не мучали свои глаза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7. Теперь куда интереснее читать комментарии переводчиков и книги о переводе, когда чуточку лучше стал представлять, с чем они сталкиваются.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8. Это действительно отличная практика языка, а книга действительно лучше запоминается.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="notes" /><category term="мысли" /><summary type="html">Зачастую при поиске книг, особенно новых изданий, сожалеешь, что нет перевода на русский. Хорошо ещё, если оригинал или один из опубликованных переводов на известном тебе языке. С момента, когда я стал интересоваться иностранными языками, в первую очередь это всегда было желание научиться читать книги в оригинале (только вот языки даются тяжело и со скрипом). Однажды я решил сделать перевод книги Сола Крипке, которую тогда читал. Казалось бы, сколько в этом плюсов: лучше запоминается информация, не оставишь без внимания непонятные слова, практика языка. Естественно, перевод был любительский, “для себя”, вечерами после работы (и на Новый год с 31-го на 1-е). По итогу, меня хватило на два года и всего лишь три переведённых книги. С тех пор зарёкся переводить книги целиком “для себя”, разве что отрывки.</summary></entry></feed>