<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://arutokoroni.blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arutokoroni.blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-09-15T21:46:34+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/feed.xml</id><entry><title type="html">На полках во всех книжных Австралии</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/books" rel="alternate" type="text/html" title="На полках во всех книжных Австралии" /><published>2021-09-01T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-01T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/books</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/books">&lt;p&gt;На полках во всех книжных Австралии, даже в аэропортах. Надеюсь, до нас эта тенденция с названиями не доберётся или хотя бы не будут так выставлять на виду.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-01-books-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-01-books-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-01-books-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-09-01-books-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="фото_книг" /><category term="Австралия" /><summary type="html">На полках во всех книжных Австралии, даже в аэропортах. Надеюсь, до нас эта тенденция с названиями не доберётся или хотя бы не будут так выставлять на виду.</summary></entry><entry><title type="html">ИТ и идиом-неутраль</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/09/compare" rel="alternate" type="text/html" title="ИТ и идиом-неутраль" /><published>2021-09-01T00:00:00+03:00</published><updated>2021-09-01T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/09/compare</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/09/compare">&lt;p&gt;Корпорации необходимо, чтобы вы нашли отличия между речью сотрудников отдела ИТ и искусственным языком идиом-неутраль:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Если он этот таск зафакапит, а мне опять придется баги фиксить, я засабмичу шефу репорт и не буду аппрувить энгежмент на следующий проект”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“Идиом Неутрал эс усабл но сол пра скрибасьон, ма эт про перласьон. Практик ав монстред, ке Идиом Неутрал эс фациле компрендабл ет син апрендасион антериор; сикаусе он потес кореспондар неутрале ко омнихом култивед”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-80-ns&quot; alt=&quot;отличия&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-09-01-compare.jpg&quot; /&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><summary type="html">Корпорации необходимо, чтобы вы нашли отличия между речью сотрудников отдела ИТ и искусственным языком идиом-неутраль: “Если он этот таск зафакапит, а мне опять придется баги фиксить, я засабмичу шефу репорт и не буду аппрувить энгежмент на следующий проект”. “Идиом Неутрал эс усабл но сол пра скрибасьон, ма эт про перласьон. Практик ав монстред, ке Идиом Неутрал эс фациле компрендабл ет син апрендасион антериор; сикаусе он потес кореспондар неутрале ко омнихом култивед”.</summary></entry><entry><title type="html">Чего, в конце концов, хотят камни?</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/rocks" rel="alternate" type="text/html" title="Чего, в конце концов, хотят камни?" /><published>2021-08-31T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-31T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/rocks</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/rocks">&lt;p&gt;Мне кажется, мы стали забывать по-настоящему важные проблемы. Права угнетаемых меньшинств? Пфф…&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Чего, в конце концов, хотят камни? Нарушаются ли их права, когда их добывают для строительства, дробят на тротуары или превращают в статуи?… В настоящее время единственным выходом может быть предположение, что камни, как и все остальное, хотят остаться такими, как они есть. Живые существа хотят жить; камни хотят быть камнями.”&lt;/em&gt; — &lt;strong&gt;Родерик Фрейзер Нэш&lt;/strong&gt;, 1977 г. — почетный профессор истории и экологических исследований в Калифорнийском университете в Санта-Барбаре (цитирую по книге Дэвида Скрбины “Panpsychism in the West”). В свободном доступе нашёл только одну его книгу: “&lt;a href=&quot;https://archive.org/details/rightsofnaturehi0000nash&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;The rights of nature: a history of environmental ethics&lt;/a&gt;.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Есть ли у людей этические обязательства по отношению к камням?… Почти для всех американцев, до сих пор пропитанных исторически доминирующими в христианстве идеями… вопрос вообще не имеет смысла. Если придет время, когда для какой-либо значительной группы людей такой вопрос перестанет быть смешным, возможно, мы окажемся на грани изменения системы ценностей, которые позволят преодолеть растущий экологический кризис. Остается надеяться, что времени ещё достаточно.”&lt;/em&gt; — &lt;strong&gt;Линн Таунсенд Уайт младший&lt;/strong&gt;, 1973 г.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><summary type="html">Мне кажется, мы стали забывать по-настоящему важные проблемы. Права угнетаемых меньшинств? Пфф…</summary></entry><entry><title type="html">Шон Тан. Цикада</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/cicada" rel="alternate" type="text/html" title="Шон Тан. Цикада" /><published>2021-08-29T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-29T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/cicada</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/cicada">&lt;p&gt;
    &lt;i&gt;
        Безмятежность!&lt;br/&gt;
        До глубины души пронзает скалы&lt;br/&gt;
        Голосок цикады.&lt;br/&gt;
    &lt;/i&gt;
    Басё (пер. В.Н.Маркова)
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эту историю я впервые увидел на выставке в библиотеке пару лет назад в Перте. А сейчас наткнулся в интернете на &lt;a href=&quot;https://bit.ly/3ytu2At&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;несколько страниц из книги&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://bit.ly/3kw3RUY&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Статья The Guardian&lt;/a&gt;, посвящённая Цикаде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подписи к изображениям в интернете обычно ограничиваются плоскими фразами типа &quot;вырваться из плена офиса&quot;, поэтому привожу цитату с &lt;a href=&quot;https://www.shauntan.net/cicada-book&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;сайта Шона Тана&lt;/a&gt; о созданной им истории:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;... О чем получилась эта история? Как обычно, это вопрос к читателю. Я долго думал о Цикаде, создавал окончательные иллюстрации и текст, оказывавшие влияние на воображение. За это время моя собственная интерпретация изменилась. Я слушаю то, о чём рассказывает история, работаю над этим, а позже более глубоко размышляю о значении. Я также стараюсь придерживаться простоты. Раньше я думал, что эта история была в основном об издевательствах на рабочем месте, это было акцентом в ранних заметках и обширных раскадровках. Сейчас я всё больше думаю, что люди все время забавляют Цикаду, но мы знаем только о сдержанной подписи: «Ток! Ток! Ток!» - звук чего-то неожиданного. Возможно, эта история не столько о корпоративном рабстве, сколько о силе личных взглядов на вещи или выбранном пути. То есть одна и та же ситуация - особенно та, в которой вы оказались в ловушке, - может быть удручающей или забавной в зависимости от того, как вы смотрите на нее, реагируете на нее или думаете за ее рамками. У цикады совсем другой взгляд на время, цели и свободу, и это одна из возможных интерпретаций хайку Басё, которую я решил включить в конец книги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конечно, мы никогда не узнаем, что на самом деле чувствует цикада. Возможно, этот недооцененный сотрудник несчастен, но кто знает. С другой стороны, можно задуматься о стерильной среде рассказа или о любом учреждении, населенном безразличными, агрессивными и в основном несчастными людьми, и подумать о конечной цели происходящего. Кто на самом деле страдает в этих абсурдных условиях? Не цикада.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-60-ns&quot; alt=&quot;Шон Тан. Цикада&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-29-cicada.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="цитаты" /><category term="переводы" /><category term="Австралия" /><summary type="html">Безмятежность! До глубины души пронзает скалы Голосок цикады. Басё (пер. В.Н.Маркова) Эту историю я впервые увидел на выставке в библиотеке пару лет назад в Перте. А сейчас наткнулся в интернете на несколько страниц из книги.</summary></entry><entry><title type="html">Блестяшки для сорок</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/story" rel="alternate" type="text/html" title="Блестяшки для сорок" /><published>2021-08-26T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-26T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/story</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/story">&lt;p&gt;Сделал перевод с эсперанто рассказа “Pigopago” из сборника “Marvirinstrato” Тима Вестовера (Tim Westover). Это, пожалуй, один из лучших сборников, который мне доводилось читать. Небольшие по объему рассказы в жанре магического реализма с множеством отсылок к другим сюжетам. У автора приятный слог, он вводит интересные слова на эсперанто. Например, само название сборника “Marvirinstrato” - улица русалок. Само собой, это оригинальная литература на эсперанто, а не перевод с другого языка. В общем, рекомендую: &lt;a href=&quot;https://www.timwestover.com/marvirinstrato&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;https://www.timwestover.com/marvirinstrato&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Каждую пятницу, сразу после восхода солнца, сороки устраивают собственный базар на крыше людского базара. Оба базара — людской и сорочий — начинаются с ранней подготовки. Продавцы фруктов смазывают старые яблоки воском, чтобы те выглядели свежими, а продавцы специй выбирают самые выгодные весы. Сороки расставляют свои изделия так, чтобы они сияли как можно ярче в лучах восходящего солнца. Они кричат и клюются, чтобы добраться до лучших мест.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В хорошую погоду почти каждая сорока залетает на пятничный рынок, ведь здесь можно не только приобрести что-то интересное и выгодно обменяться, но и похвастаться. Знаменитые коллекционеры, такие как Бекоблек, устраивают выставки приобретенных сокровищ: блестящие монеты, круглые крышки от банок, кольца и наперстки, ложки и осколки зеркал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как и другие сороки, Бекоблек приносит на базар только предметы на продажу. В своем гнезде он оставляет самые дорогие вещи — красные обертки мороженого Royal Milk. Он с трудом может поверить, что люди добровольно отказываются от подобных вещей. Да, Бекоблеку нравятся монеты, крышки и зеркала, потому что сороки любят блестящие вещи. Но он охотно обменивает их на новые красные обертки мороженого, по-настоящему радующие его сердце.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для других сорок такие обертки не представляют особого интереса. Однако, зная о предпочтениях Бекоблека, они несут находки на базар в надежде обменять их на свои сокровища — марки, этикетки или ленточки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У Корвокула большой запас чайных пакетиков. На базаре он обменял их на желтые лотерейные билеты Нуксонука и на почтовые марки Омброовы. Омброове повезло, ведь она получила конверты Криокрака в обмен на пачки из под сигарет. Оторвав марки от конвертов, она продала конверты Фунгофлюгу, а марки — Корвокулу. Сам Корвокул не особо интересуется желтыми лотерейными билетами или марками, но обменивает их у Рандоруба и Кнарокора на рекламные листовки с изображениями людей. Эти фотографии — его единственная настоящая радость, а его гнездо просто наполнено ими. Когда в течение дня не удается найти ничего стоящего, Корвокул перебирает свои сокровища, радуясь и наслаждаясь коллекцией.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но у него есть конкуренты, ведь другие сороки собирают фотографии людей, открытки с изображениями семей или рекламу игрушек. Для таких драгоценностей проводятся аукционы. Однажды Кнарокор принес на базар особенно красивую фотографию, которая украсит любую коллекцию — полноцветную, изображающую семью с двумя мальчиками, котом и собакой, сидящими у костра. Кнарокор нашел ее приклеенной к окну на многолюдной улице, и достать ее было большой опасностью. Десятки сорок конкурировали за столь желанное фото, но в конце концов Корвокул выиграл, заплатив шестнадцать желтых лотерейных билетов, три красные пуговицы и кукольный парик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но потом выяснилось, что Корвокул обманул Кнарокора. Не все лотерейные билеты были желтыми. Корвокул получил розовые и голубые билеты у Небулоназа и Салтосаги, оставив их желтеть под солнцем. Кнарокор понял, что символы на поддельных билетах не соответствуют остальной его коллекции, и обвинил Корвокула в мошенничестве и краже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«В самом деле, ты мерзкое, мелкое существо», — прокричал Кнарокор. «Я сообщу о тебе в Птичий суд».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эта угроза была пустой, потому что Птичий суд не заботят такие мелочи, как споры на базаре. Его заботят проблемы десятков тысяч бездомных голубей, судебные иски против кукушек, раздел территории между бесконечно спорящими орлами и обуздание разразившейся войны между певчими птицами и хищниками. Птичий суд вмешивается в дела сорок только в случае большой опасности для птичьего сообщества. Пока что сороки не сильно беспокоили город — по крайней мере, не больше голубей. А по сравнению с пересмешниками сороки — просто ангелы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это не значит, что людей всегда устраивает поведение сорок. Их отношения сложные и изменчивые. Когда сороки берут только мусор и барахло, людей это устраивает, но часто сорок интересуют более ценные вещи. Иногда сороки хватают деньги со стола, отрывают новый плакат со стены или крадут ложку из дорогого набора. Сороки маленькие и быстрые, они легко ускользают от размахивающих метлами людей, но куда сложнее избежать кошек или ловушек. Ломбарды больше всех страдают от сорок. Часто они смазывают ядом какую-нибудь блестящую мелочь, от которого сороки долго и мучительно умирают. Так умерла Флюгфоли, хотя многолетний опыт должен был научить ее избегать легкодоступных сокровищ рядом с ломбардом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те, кто не хочет убивать сорок, разбрасывают на подоконники металлический мусор, детали сломанных игрушек, черепки от горшков и мелкие иностранные монеты. Эти вещи называются «блестяшки для сорок». Многие молодые сороки в восторге от таких безделушек и охотно приносят их в гнезда или на базар, но потом с грустью осознают, что такой ничего не стоящей мелочи на базаре уже предостаточно. Молодые сороки должны научиться контролировать свои инстинкты. «Не хватайте блестяшки», — повторяют сороки-матери своим птенцам, но молодым сорокам трудно следовать этому совету — до тех пор, пока они впервые не повстречают желаемые всем сердцем вещи. После того, как Бекоблек увидел первую красную обертку или Корвокул нашел первую фотографию, они больше никогда не отвлекались на всякие мелочи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но бедная Пепоплюм! Даже когда ее собратья, уже встретившие свои сокровища, больше не отвлекались на всякий хлам, Пепоплюм бесцельно летала и часто обманывалась, без особого энтузиазма хватая любые блестяшки. Ее мать говорила, что Пепоплюм — сорока телом, но не душой. Для Пепоплюм этот приговор звучал слишком жестоко. Да, может она отстала от сородичей, но она еще молода, и не каждая сорока рождается, зная, что коллекционировать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По рекомендации родственников и друзей Пепоплюм пыталась собирать носовые платки, рукописные листы и спичечные коробки, но все эти вещи в гнезде не приносили ей ни утешения в плохие дни, ни радости и удовлетворения в хорошие дни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Почему ты не получаешь радости от спичечных коробков? Они такие разные, такие красивые!» — говорила мать Пепоплюм, которая сама собирала спичечные коробки и втайне радовалась, что ей не приходится соревноваться с дочерью за самые красивые.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В конце концов дядя Айлоарб предложил Пепоплюм собрать хоть что-нибудь для обмена на базаре. Имея постоянный запас, она получит хорошую базу клиентов. Он порекомендовал ей собирать изображения королей и королев на разноцветных прямоугольных бумажках. На них всегда найдется множество покупателей. Хотя такие изображения часто можно увидеть в городе, люди бережно хранят свои «банкноты», и достать их — непростая задача.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм попыталась последовать совету, поскольку альтернатив лучше не было. Она выжидала момента, когда человек оставлял на столе счет официанту и отвлекался. Или она пользовалась спором, когда рассерженный покупатель или ребенок бросает купюры в продавца или родителя, и этот человек не сразу поднимает их с пола. Иногда через окно она видела лежащие на столе банкноты. Если окно открыто и никого не видно, Пепоплюм осмеливалась проникать внутрь и забирать банкноты. Не многие сороки обладают такой же храбростью, и Птичий суд, конечно, запретил бы такое воровство, если бы узнал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из-за редкости банкнот на рынке сороки с удовольствием обменивались с Пепоплюм. Она принимала практически все, кроме костей Вердавоста, и не завышала цены. Она могла потребовать спичечный коробок за оранжевую банкноту с портретом короля с мечом, но вместо этого она часто принимала этикетку с консервной банки или обертку от мороженого. Ее мать повторяла, что Пепоплюм — сорока телом, но не душой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гнездо Пепоплюм превратилось в бесформенную кучу, полную бирок, веток, чайных пакетиков и лотерейных билетов. Хитрый торговец мог бы комфортно обустроиться со своим имуществом, но Пепоплюм — не хитрый торговец, не довольный коллекционер и не счастливая птичка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однажды вечером, проснувшись, Пепоплюм летала в сумерках в поисках банкнот и интересных вещей. С наступлением темноты находить банкноты легче — люди, скупо копят утром купюры, к вечеру становятся беззаботными и почти разбрасывают деньги. Не многие сороки знают этот факт, ведь сороки не любят летать вечерами. В темноте появляются крысы и тараканы, с которыми их порой сравнивают. Ночные поиски протекали без результатов, пока Пепоплюм не увидела сидящего на тротуаре человека. Перед ним лежала шляпа с несколькими монетами и банкнотами. Сам мужчина спал и не обращал внимания на подлетевшую сороку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм выбрала из шляпы необычную банкноту с изображением замка. Другая сорока, вероятно, возьмет монету, потому что даже старая монета сияет на солнце, но у Пепоплюм уже имелась репутация. Она ухватила купюру и полетела в гнездо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из-за ветра с купюрой в клюве было неудобно лететь. Пепоплюм остановилась у подоконника, чтобы перехватить ее поудобнее. За окном разворачивалась странная сцена. Сороки мало разбираются в человеческом мире, потому что человеческие дела происходят слишком медленно и часто скрываются за стенами. Но даже сорока поймет, что мать с пальцами во рту плачущей дочери - это ужасно - настолько ужасно, что сорока должна видеть это, несмотря на опасность. Девочка кричала, сопротивлялась и стонала, но мать одной рукой держала ее за голову, а другой что-то толкала и тянула. И каркала Пепоплюм не потому, что она чувствовала себя способной защитить девочку, а из-за замешательства, досады и ужаса, но ее карканье терялось в происходящей борьбе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Ага!» — мать выпрямилась, вынув изо рта девочки маленький красный предмет. «Подожди, сейчас вернусь». Девочка сразу перестала плакать, а вместо этого прижалась языком к щеке, исследуя дырку в зубах. У нее никак не получалось увидеть результат. Она заметила сидящую на подоконнике Пепоплюм и помахала ей рукой. Пепоплюм не знала, что делать. Она была в замешательстве от происходящего и не могла просто улететь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мать вернулась, держа в руках яркий белый предмет. «Смотри» — она протянула предмет девочке. Пепоплюм замерла в изумлении. Человеческий зуб. Совершенно белый, как яйцо или облако, и гладкий, как утренний ветерок. Он больше, чем она думала, и у него крошечные ножки, возможно, чтобы крепко держаться во рту. Но, по-видимому, они не удерживали зуб как следует, потому что матери удалось его вырвать. Загадочный предмет только раздразнил Пепоплюм. Никогда раньше она не видела ничего более прекрасного.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Странно, — сказала девочка. — Что мне с этим делать?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Иди спать, дорогая, и положи его у кровати на стол. Сегодня вечером придет фея, заберет зуб и оставит тебе что-нибудь красивое взамен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Я видела ее, она ждет снаружи, - ответила девочка, ложась спать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мать улыбнулась и поцеловала дочь в лоб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Если что-нибудь услышишь вечером, не открывай глаз, чтобы не спугнуть фею. Сохраняй спокойствие, притворись спящей, и тебя ждет приятный сюрприз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм плохо понимала речь людей, слишком мягкую и медлительную.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мать выключила свет и ушла, оставив девочку и сороку наедине. Пепоплюм потерпела две-три минуты, больше она не могла выдержать. Наконец, она пролезла через приоткрытое окно и прыгнула к столу. Сорока была маленькая и двигалась тихо, но девочка знала о злоумышленнике. Дыхание девочки сменилось частым и поверхностным — уж точно она не спала, а только притворялась. Но Пепоплюм не могла убежать, оставив зуб другому коллекционеру. Что-то в сердце придавало ей храбрости.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм с трудом ухватила зуб, такой гладкий и приятный. Она прижала его осторожно, не слишком сильно, чтобы зуб не вылетел пулей из клюва. Удержать купюру было уже невозможно, так что она оставила ее — это обмен с девушкой, без необходимости торговаться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Глаза девушки, казалось, дергались под веками — она еле сдерживала любопытство. У Пепоплюм оказался зуб, для других приключений ее храбрости было недостаточно. Быстро, очень быстро она прыгнула к открытому окну, вылезла из узкой форточки и направилась к своему гнезду, чтобы обрести покой, радость и комфорт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дома Пепоплюм сделала для зуба ложе из разорванных лотерейных билетов и укрыла его собственными перьями. Два или три раза она просыпалась ночью от карканья ворон или свиста орла, но видя, что белый гладкий зуб благополучно покоится в ее постели, довольная Пепоплюм снова засыпала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До открытия базара оставалось целых пять дней, и Пепоплюм чуть не лопнула от нетерпения. Она намеревалась показать свою драгоценность другим. Взрослые сороки этого не делают, но и они в молодости, только открыв радость своего сердца, хотели похвастаться сокровищем на весь мир. В пятницу Пепоплюм рано прилетела на базар, чтобы найти солнечное место. Бекоблек уже протирал крылом несколько только что приобретенных ложек. Корвокул намеревался поспорить с Пепоплюм за выбранное место, но, увидев зуб, застыл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Что это?» — спросил он, но даже после рассказа Пепоплюм Корвокул не поверил услышанному. «У него маленькие ножки! Кто-нибудь видел ножки во рту у человека?» Пепоплюм рассказала свою теорию: ножки — это корни, которые удерживают зубы во рту. «Так почему же зуб выпадает, если у него такие корни?» — спросил Корвокул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подлетели другие сороки, и спор стал главной темой базара. Никто не обращал внимания на другие товары, даже Бекоблек оставил свои новые ложки, чтобы увидеть сокровище Пепоплюм. Обычная базарная суета прекратилась, пока велся спор, действительно ли можно вырвать зуб изо рта человека и действительно ли человек охотно оставит такой предмет возле своей кровати? Некоторые детали в истории Пепоплюм не имели смысла: почему мать так мучала свою дочь и почему дочь не плакала после удаления зуба? Такая травма должна быть болезненной. Но в итоге все пришли к заключению, что зуб — настоящее сокровище. Возможно, не такое яркое, как полированная монета, но красивое и достойное для обладания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За зуб Пепоплюм предлагали спичечные коробки, лотерейные билеты, крышки банок и даже редкий шелковый носовой платок с изображением обнаженной женщины. Некоторые сороки даже предлагали предметы из своих собственных коллекций — конечно, не самые красивые, но это невероятно, чтобы сорока соглашалась отдать часть своей личной коллекции. Пепоплюм не принимала никаких предложений, даже больших. Она уже пыталась собирать спичечные коробки, чайные пакетики, картинки и этикетки, но не было ничего приятнее зуба. С закрытием рынка Пепоплюм унесла его обратно в гнездо; она высиживала его, словно яйцо; заботилась, как о драгоценности; клевала, как зернышко и полировала, как ложку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Через несколько дней она проснулась от громких криков сорок. Курьеры летали от гнезда к гнезду и объявляли, что на следующий день на восходе солнца Птичий суд огласит новый указ на базаре. Пепоплюм навестила мать, чтобы обсудить столь странную ситуацию. Птичий суд очень редко обращал внимание на сорок.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Это определенно из-за спичечных коробков» — сказала мать. «Птичий суд долгое время считал, что это самая ценная из всех вещей, и теперь они хотят создать музей. Или, может быть, ввести налог».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм боялась, что указ коснется зуба. Она задавалась вопросом, стоило ли спрятать его. Но спрятать — значит положить в отдаленное, небезопасное, неизвестное и ненадежное место. Скорее она дождется оглашения указа, и, если все сложится плохо, она улетит в гнездо, чтобы защитить свой дом и имущество от голубей-солдат Птичьего суда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Утром Пепоплюм присоединась к другим сорокам на базаре. Прибыл председатель Птичьего суда, красивая ворона с почти пурпурными перьями. Заместитель министра торговли и безопасности, стоящий рядом с ней лысый ястреб, объявил:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;— Из-за глупого поведения, которое может вызвать ненависть людей, среди которых мы живем, и, следовательно, подвергнуть опасности жизнь каждой мирной птицы, было решено и теперь должно быть провозглашено, что ни одна птица, птенец или представитель какой-либо птицы не имеет права входить в человеческий дом, иначе она будет изгнана из нашего круга и из города, а про ее антиобщественное поведение будет сообщено птицам в окрестностях и соседних городах. Также решено, что обмен человеческими зубами запрещен, и несоблюдение закона будет иметь такие же последствия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По большей части сороки отреагировали на объявление апатично — они ожидали чего-то более радикального, например, смертной казни или налога, но Пепоплюм дрожала. Возможно ли, что ее приключение поставило под угрозу сообщество птиц? Все посчитали, что она обидела девочку, или девочка пожаловалась матери на злую «фею»? Она хотела спросить, является ли теперь незаконным владение зубом, а не только «обмен», но боялась ответа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К Пепоплюм подлетела мать. «Я слышала от дяди Айлоарба, который случайно слышал разговор между Бекоблеком и Кнарокором, что Птичий суд вынес решение в пользу бедного Вердавоста. Он, по-видимому, завидовал тебе и залетел в человеческий дом, чтобы найти зуб. Неужели он думал, что сможет вытащить что-нибудь из человеческого рта? Ужас! Тупица! Домохозяйка гоняла его метлой, и теперь на этой улице появился патруль вооруженных метлами домохозяек. Когда-то улица была хорошим местом для поиска спичечных коробков, но теперь летать там невозможно из-за метел. Две кукушки увидели, что натворил Вердавост, и сообщили о случившемся в Птичий суд».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мать не знала, осудил ли Птичий суд Вердавоста или позволил ему сбежать. Честно говоря, для Пепоплюм это не имело значения. Она была счастлива, что не несет прямой ответственности за приговор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однако счастье Пепоплюм длилось не долго: голуби-солдаты из Птичьего суда ждали ее в гнезде — они пришли забрать человеческий зуб. И, несмотря на ее предыдущие обещания защищать дом и имущество, Пепоплюм не стала кричать, ругаться и взывать к Птичий суду. Она отвела солдат к тайнику и позволила забрать зуб. Дикари! Бесполезные голуби — если бы они были способны чувствовать красоту и добро, они бы восхитились зубом и не смогли бы ограбить Пепоплюм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм сидела среди своей коллекции перьев и других предметов до наступления темноты. Она не плакала, не злилась, не тосковала — она… ничего не чувствовала. Ничего. Пустота. Если бы начался дождь, это было бы к месту, но ночь выдалась ясная и теплая, и откуда-то доносился человеческий и птичий смех.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Несколько ночей Пепоплюм почти не двигалась, она даже не летала на пятничный базар. Мать заглядывала к ней, чтобы приободрить: «Не волнуйся, маленькое яичко. Не обязательно собирать зубы. Ты можешь собирать спичечные коробки! У тебя уже есть два-три хороших коробка со спичками в гнезде. Я помогу».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Раз у Пепоплюм не было зуба, ей пришлось довольствоваться спичечными коробками — глупыми, обычными, бесполезными, грязными спичками. И Пепоплюм не хотела ими довольствоваться. Спички в гнезде вызывали у нее отвращение, и она улетела на поиски зуба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм заглянула в школы, где дети показывали друг другу дырки во рту, в которых недавно были зубы. Но самих зубов она не обнаружила. Пепоплюм залетела на похороны, но люди там желали видеть прекрасную улыбку на лице умершего родственника.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рядом с баром завязалась потасовка между молодыми людьми, у Пепоплюм появилась надежда. Удар исподтишка выбил что-то изо рта у мужчины, и когда зеваки аплодировали ему, Пепоплюм обнаружила зуб. Но он был красный и поврежденный, грязный и грубый — образец несовершенный и недостойный. Никто не сравнил бы его с идеальным зубом девочки, и мысли Пепоплюм вернулись к ней. Если она уже потеряла один зуб, она может потерять и другой. Как птенец теряет свои серые перья и становится черно-белым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм полетела к знакомому подоконнику. Никого не было видно, но Пепоплюм все ждала и ждала. Наконец появилась девочка, но она легла спать, не обращая внимания на Пепоплюм и не оставляя зуба к столе. Ожидание может быть бессмысленно; стоит ли ей залететь в комнату и заняться поисками? Но это опасно, незаконно и без гарантии вознаграждения. Когда девочка ушла в школу утром, Пепоплюм полетела домой, в свое гнездо, чтобы поспать. Но она вернулась к подоконнику до наступления сумерек и вновь стала ждать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На третью ночь Пепоплюм была потрясена до глубины души, когда девочка постучала в окно. В руке у нее было что-то белое — зуб! Девочка открыла окно и легла спать, хотя только недавно стемнело. Она громко и фальшиво зевнула, положила зуб на ближайший стол и закрыла глаза. Из девочки была неопытная актриса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ловушка или уловка? Пепоплюм не видела ни домохозяйки с метлой, ни кукушек, которые полетели бы в Птичий суд. Испуганная и взволнованная, Пепоплюм запрыгнула в окно и подлетела к столу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«А вот и ты!» — проснувшись произнесла девочка. Быстрым движением руки она накрыла зуб, и Пепоплюм не посмела клюнуть ее. «Я видела тебя несколько дней назад, и в тот день у меня выпал зуб. Ты зубная фея, ты пришла за ним, не так ли?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм не понимала полностью и не могла ответить человеческими словами. Она ответила щебетанием.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Мама сказала, что ты принесешь мне приятный сюрприз. Ну, в прошлый раз ты оставила мне деньги. Но это не был приятный сюрприз. Когда моя мать увидела это, она очень разозлилась: “Откуда у тебя такие большие деньги? Ты украла их?” Я пыталась объяснить, что их принесла зубная фея, но мать не поверила. Она сказала, что зубная фея приносит только монеты, а не такие банкноты, и, кроме того, зубная фея еще не приходила… ну, в любом случае, ты должна дать мне что-нибудь получше банкноты, потому что в прошлый раз меня наказали».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм не все поняла, но торг звучит одинаково на всех языках. Конечно, Птичий суд не только изгонит ее за такое поведение, но даже приговорит к смерти. Но вот зуб под рукой девушки, белый, гладкий, такой яркий и красивый! Оставлять зуб, чтобы забрать товары из гнезда, страшно — Пепоплюм трижды прощебетала: «Я сейчас вернусь!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В мгновение ока она вернулась с клювом, полным лотерейных билетов и чайных пакетиков, но девушка не согласилась на обмен. «Это мусор!» — сказала она, и Пепоплюм сразу же пожалела о своем выборе. Конечно, зуб чрезвычайно ценный и за него требуется что-то ценное. Она принесла из своего гнезда блестящую монету, которую схватила с тротуара, когда та выпала из кармана плачущего молодого человека в гавани. Монета не была испачкана, она сияла подобно полной луне. Но и это не устроило девочку. «Мои одноклассники получают монеты, когда теряют зубы. Это не сюрприз, это недостаточно хорошо или красиво». Но у Пепоплюм не было ничего ценнее этой монеты. Если бы у нее были ложки, как у Бекоблека, она бы с радостью отдала их девушке. Может быть, Пепоплюм сможет обменять монету у Бекоблека на ложку…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тут она осознала свою ошибку. Она думала как сорока, а не как девочка. Любая сорока с радостью обменяет такие богатства, как лотерейные билеты, чайные пакетики, монеты и ложки, но у людей другие ценности. Они хотят чего-то похожего для себя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пепоплюм вернулась с изображением, вырванным из календаря. На нем была изображена очень похожая девочка, игравшая зимой в снегу, а ее красные щеки сильно контрастировали с белым-белым снегом. Впервые увидев изображение, Пепоплюм нашла его красивым. Такое определенно стоит иметь в коллекции. Но девочка не отдала зуб. Пепоплюм даже немного обрадовалась, ей не нужно было отказываться от фотографии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Она вернулась с другим изображением — королевой на золотом коне с короной и луком. Пепоплюм выбрала его, потому что решила, что это польстит девочке. Но нет. «В моих сборниках рассказов есть такие картинки», — сказала девочка, но Пепоплюм поняла только то, что девушка не отдаст зуб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Снова она полетела к своему гнезду и переворошила всю коллекцию. Платки и этикетки не принимаются; как и фотографии, крышки от бутылок, слесарные изделия и банкноты. Из всего этого подойдет только спичечный коробок. Он красный, как рот, а на нем белый квадрат, как зуб. Если девочка откажется и от спичечного коробка, Пепоплюм бросится в реку — у нее больше ничего нет, и теперь, видя сходство с зубом, она не выдержит печальных воспоминаний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Беспокойство оказалось напрасным, девочка была в восторге от спичечного коробка. «Моя мама не разрешает мне иметь спички! Какой приятный сюрприз! Прелесть!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка открыла коробок и достала спичку. Не долго думая, она со знанием дела чиркнула спичкой о поверхность коробка — искры, сера, пламя. От девочки и сороки образовались необычные тени, Пепоплюм зачарованно смотрела на пламя. Она не знала, что спички могут делать подобное… знает ли ее мать? Пепоплюм сделала шаг вперед, ближе к огню, и ее когти коснулись чего-то твердого — зуба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Девочка смотрела на пламя, для нее больше не было ни зуба, ни сороки. Очевидно, она была довольна сделкой, и Пепоплюм взяла зуб. У подоконника она заколебалась. Нужно убедиться, что там нет кукушек, которые разоблачат ее нарушения. Она вновь взглянула на мерцающую спичку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дверь спальни медленно открылась, в комнату тихо вошла мать. Она пыталась не разбудить дочь? В ее руке светилось что-то круглое - монета. Но, заметив огонь, мать вскрикнула.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Что тут происходит?» — мать почти что прыгнула на кровать и погасила пламя кончиками пальцев. «Спички? Откуда ты их взяла? Ты украла их с кухни?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Нет, мама, я их не крала!» ответила девочка. «Фея принесла их мне в обмен на зуб. Разве это не здорово?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Совсем не здорово. О какой зубной фее ты говоришь?»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Маленькая, черно-белая, с крыльями… Не забирай их, мама! У вас уже есть куча спичек! Вы показываете их своим друзьям за чаем».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Дорогая, я достала и использовала спички из тех коробков. Зачем собирать спички? Они всегда одни и те же — щепочки, красные, пламя. К тому же они опасны. Интересны только коробки».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Остальную часть разговора Пепоплюм не слышала. Когда притягательный танец пламени погас, она осознала опасность разгневанной домохозяйки и шпионов птичьего суда. Она очень рискует ради крошечного белого зуба — холодного, бледного, безжизненного. Но это сокровище, определенно сокровище! Другие сороки наверняка захотят его. Пепоплюм летела с крепко зажатым в клюве зубом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Она добралась до гнезда уже под дождем, но, несмотря на погоду, ей было тепло. Глубоко-глубоко в своем гнезде она спрятала зуб, и тайну в своем сердце. Наконец она закрывала глаза и уснула, довольная и спокойная.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ей снился огонь.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Название рассказа «Pigopago» содержит игру слов: pigo - сорока; pago - плата, взнос. Конечно, это было бы самым точным переводом. Фраза «блестяшки для сорок» допускает некоторую вольность при попытке сохранить ее разговорное употребление жителями города.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Столь удачно подобранные автором имена сорок были оставлены оригинальными, но их можно перевести. Например, Пепоплюм - Pepoplum’: pepi - чирикать, щебетать; plumo - перо. Бекоблек - Bekoblek’: beko - клюв; bleki - издавать крики.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="переводы" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">Сделал перевод с эсперанто рассказа “Pigopago” из сборника “Marvirinstrato” Тима Вестовера (Tim Westover). Это, пожалуй, один из лучших сборников, который мне доводилось читать. Небольшие по объему рассказы в жанре магического реализма с множеством отсылок к другим сюжетам. У автора приятный слог, он вводит интересные слова на эсперанто. Например, само название сборника “Marvirinstrato” - улица русалок. Само собой, это оригинальная литература на эсперанто, а не перевод с другого языка. В общем, рекомендую: https://www.timwestover.com/marvirinstrato</summary></entry><entry><title type="html">Чаепитие с искусственными языками. Часть 4. Вымерший искусственный язык австралийских аборигенов</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-4" rel="alternate" type="text/html" title="Чаепитие с искусственными языками. Часть 4. Вымерший искусственный язык австралийских аборигенов" /><published>2021-08-24T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-24T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-4</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-4">&lt;p&gt;Сегодня я попробую вас удивить. Мы на время покинем Европу и отправимся на другой конец света. Поговорим о божественном языке, языке церемониальном, который использовали племена аборигенов на Севере Австралии со Времён сновидений до почти 1980-х. Язык дамин (damin, demiin) — «время молчания».&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;nav class=&quot;pv3&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-1&quot;&gt;Часть 1. От Начала времён до Lingua Ignota&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-2&quot;&gt;Часть 2. Утопия&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-3&quot;&gt;Часть 3. Балайбалан&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-4&quot;&gt;Часть 4. Вымерший искусственный язык австралийских аборигенов&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/Frehnsis-Lodvik-EHsse-ob-Universalnom-alfavite-09-02&quot;&gt;Часть 5. Фрэнсис Лодвик. Эссе об Универсальном алфавите&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/Iskusstvennyj-yazyk-tasmanijcev-i-avtorskoe-pravo-09-11&quot;&gt;Часть 6. Искусственный язык тасманийцев и авторское право&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
&lt;/nav&gt;

&lt;p&gt;Если язык церемониальный, как так получилось, что даже я, последний «диванный» лингвист, могу что-то о нём написать? Хотя языку и обучали только мужчин во время инициации, он никогда не был секретным. Прошедшие ритуал могли свободно общаться на нём между собой и в быту.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Аборигены Северной Австралии&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-24-chaepitie-4-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Начале было… Время сновидений — «алчеринга» на языке аранта — сакральная эпоха, когда боги и первопредки создавали земли, растения, животных и весь мир, определяли обычаи и ритуалы. Время сновидений предшествует нашему обычному времени, но при этом оно продолжает существовать, обновляясь в проводимых племенами ежегодных ритуалах. Бог-творец Байяме, Радужный змей, герои-первопредки, самозародившиеся существа,… Австралийские верования фантастически насыщенны разнообразными мифами и ритуалами, сопровождающими жизнь от рождения и до самой смерти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среди всего множества населяющих Австралию народов, говорящих на сотнях языков, нам интересны два народа на Севере Австралии, на островах в заливе Карпентария: Лардил (Lardil, Kunhanaamendaa) и Янкаал (Yangkaal, Gananggalinda). Их основные языки входят в танкийскую семью (Tangkic). Во времена сновидений мифический первопредок пятнистых кавалл Калтарр (вид рыб Carangoides fulvoguttatus) даровал этим народам второй язык, дамин, чтобы частично имитировать речь рыб.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-80-ns&quot; alt=&quot;Север Австралии&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-24-chaepitie-4-2.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У племён было две церемонии инициации для мужчин: luruku (обрезание) и warama (уретротомия). Во время прохождения второй церемонии мужчины удалялись от племени и, помимо прочего, учили новый язык. Обычно требовалось несколько сеансов для закрепления основ, во время которых поочерёдно произносились слова на дамине и родном языке. В целом, обучение проходило в спокойной дружной обстановке и заканчивалось, когда инициируемый мог свободно говорить на языке. Язык использовался в первую очередь в ритуальных целях, но на нём могли свободно общаться и в племени. Бывали случаи, когда жёны узнавали язык от мужей. Дамин считался интеллектуальным сокровищем, которым можно было наслаждаться.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Дамин — единственный язык с кликсами, существующий вне Африки. Более того, в нём есть фрикативы, глухие носовые и губно-губные дрожащие согласные, что редко встречается среди австралийских языков. Речь сопровождалась конкретизирующими жестами.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Согласные дамина&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-24-chaepitie-4-3.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;tc center&quot;&gt;
    Согласные дамина. § - встречаются только в лардиле, но не в дамине (по данным википедии). Подробная информация по частоте встречаемости звуков указана в Ken Hale, David Nash. Damin and Lardil Phonotactic
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В основе дамина лежит язык народа лардил, в котором заменён ряд слов. В языке насчитывается порядка 200 тщательно подобранных слов. Детализированные термины языка лардил объединены в более общие категории, а для отсутствующих в языке слов используются парафразы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например, 19 местоимений лардила, включающих двойственные числа и (не-)гармоничные отношения, в дамине обобщены до двух: «n!aa» (группа, включающая меня) и «n!uu» (группа, в которой меня нет).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слово «n!2u» — жидкость — обобщало слова «вода», «дождь», &quot;облака», «море, морская вода», «кровь», «моча» в лардиле.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«wiitjpur» — слово для различных видов древесины и деревянных предметов, но чтобы сказать «деревянный топор», слово «топор» потребуется перефразировать: «m!iwu didi-i-n wiitjpu» — буквально «деревянная палка для разрубания сахарного мешка (мёда)», для чего обычно и используются эти предметы (m!iwu — сахарный мешок, didi — есть, резать, бить, разделывать).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Из лардила были заимствованы суффиксы и префиксы. Например:&lt;br/&gt;
    &lt;br/&gt;
    — предложение: «я буду есть рыбу»&lt;br/&gt;
    &lt;br/&gt;
    — лардил: «ngada ji-thur yak-ur»&lt;br/&gt;
    ngada — я&lt;br/&gt;
    ji — есть&lt;br/&gt;
    -thur — будущее время&lt;br/&gt;
    yak — рыба&lt;br/&gt;
    -ur — объект, будущее время&lt;br/&gt;
    &lt;br/&gt;
    — дамин: «n!aa didi-thur ɬ↓i-ngkur»&lt;br/&gt;
    n!aa — группа, включающая меня&lt;br/&gt;
    didi — есть, резать, бить, разделывать&lt;br/&gt;
    ɬ↓i — костная рыба
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неотъемлемой частью живого общения на языке дамин были жесты. Например, при произношении слова «рыба» жестами пояснялось, рыба-попугай это или камбала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В журнале Humanities Australia упоминается о документальных съемках Percy Tresize и David McKnight, в которых удалось запечатлеть язык вместе с жестами. Найти материал, к сожалению, не удалось.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;С прибытием миссионеров ритуалы были запрещены, а вместе с ними умер и ритуальный язык. Последний прошедший инициацию носитель умер в 1980-х. К сожалению, я не нашёл ни аудио-, ни видеоматериалов в свободном доступе. На vimeo можно приобрести документальный фильм «&lt;a href=&quot;https://vimeo.com/ondemand/lurugu&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Lurugu&lt;/a&gt;», посвященный первой церемонии инициации. Там засняты и танцы, и песни, и ритуальные узоры на теле. Но не уверен, что там звучит речь на дамине.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продолжение следует...&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Литература&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
        &lt;li&gt;Humanities Australia, The Journal of the Australian Academy of the Humanities, 8 (2017)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Nicholas Evans. Multiple semiotic systems, hyperpolysemy, and the reconstruction of semantic change in Australian languages&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Ken Hale, David Nash. Damin and Lardil Phonotactics&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Википедия: &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Lardil_language&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Lardil language&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Lardil_people&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Lardil people&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Damin&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;damin language&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%BD&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;язык дамин&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.chronicle.com/article/endangered-languages&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;David L. Wheeler. Endangered Languages&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.linguisticsociety.org/sites/default/files/e-learning/Constructed%20Languages%20-%20Day%202.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Linguistic Institute. Constructed languages&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20080705113421/http://www.rickharrison.com/language/damin.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Подборка по языку из разных источников&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><summary type="html">Сегодня я попробую вас удивить. Мы на время покинем Европу и отправимся на другой конец света. Поговорим о божественном языке, языке церемониальном, который использовали племена аборигенов на Севере Австралии со Времён сновидений до почти 1980-х. Язык дамин (damin, demiin) — «время молчания».</summary></entry><entry><title type="html">Австралийские языки Dalabon и Iwaidja</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/australia" rel="alternate" type="text/html" title="Австралийские языки Dalabon и Iwaidja" /><published>2021-08-23T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-23T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/australia</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/australia">&lt;p&gt;Листаю выпуск журнала Humanities Australia и просто не могу не поделиться несколькими красивыми словами из австралийских языков Dalabon и Iwaidja:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“karddulunghno” (Dalabon) - запах первых дождей;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“nayunghyungki” (Dalabon) - мифические предки Времён сновидений;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“wurrhwurrungu” (Dalabon) - старейшины;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“angmarranguldin” (Iwaidja) - изменения в окружающей среде при смене направления ветра, пробуждающие воспоминания и тоску по отсутствующему человеку или месту через воспоминание запаха моря или затухающего лесного пожара.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="языки" /><category term="Австралия" /><summary type="html">Листаю выпуск журнала Humanities Australia и просто не могу не поделиться несколькими красивыми словами из австралийских языков Dalabon и Iwaidja: “karddulunghno” (Dalabon) - запах первых дождей; “nayunghyungki” (Dalabon) - мифические предки Времён сновидений; “wurrhwurrungu” (Dalabon) - старейшины; “angmarranguldin” (Iwaidja) - изменения в окружающей среде при смене направления ветра, пробуждающие воспоминания и тоску по отсутствующему человеку или месту через воспоминание запаха моря или затухающего лесного пожара.</summary></entry><entry><title type="html">Руководство по подкату к Иштар для чайников</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/ishtar" rel="alternate" type="text/html" title="Руководство по подкату к Иштар для чайников" /><published>2021-08-20T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-20T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/ishtar</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/ishtar">&lt;p&gt;Руководство по подкату к Иштар для чайников. Привёз из австралийского книжного, начал читать, но на время отложил. Однажды мы с вами вернёмся к этой книге.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;


&lt;div class=&quot;pv3&quot;&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-20-ishtar-1.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
         itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot; 
    &gt;
        &lt;div
             itemprop=&quot;contentUrl&quot; 
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-08-20-ishtar-1.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;a
        href=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-20-ishtar-2.jpg&quot;
        class=&quot;fl w-50 w-25-l link overflow-hidden ba b--white&quot;
        
    &gt;
        &lt;div
            
            role=&quot;img&quot;
            aria-label=&quot;img&quot;
            class=&quot;grow aspect-ratio--4x6 &quot;
            style=&apos;background: url(/assets/imgs/posts/2021-08-20-ishtar-2.jpg) no-repeat center center / cover&apos;
        &gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/a&gt;
    
    &lt;div class=&quot;cb&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><category term="books" /><category term="фото_книг" /><category term="языки" /><summary type="html">Руководство по подкату к Иштар для чайников. Привёз из австралийского книжного, начал читать, но на время отложил. Однажды мы с вами вернёмся к этой книге.</summary></entry><entry><title type="html">Чаепитие с искусственными языками. Часть 3. Балайбалан</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-3" rel="alternate" type="text/html" title="Чаепитие с искусственными языками. Часть 3. Балайбалан" /><published>2021-08-19T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-19T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-3</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/chaepitie-3">&lt;p&gt;Мы продолжаем путешествие в мире искусственных языков. 1580-й год, Ближний Восток. Пожалуй, самый ранний дошедший до нас искусственный язык не европейского происхождения.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;nav class=&quot;pv3&quot;&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-1&quot;&gt;Часть 1. От Начала времён до Lingua Ignota&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-2&quot;&gt;Часть 2. Утопия&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-3&quot;&gt;Часть 3. Балайбалан&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;/2021/08/chaepitie-4&quot;&gt;Часть 4. Вымерший искусственный язык австралийских аборигенов&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/Frehnsis-Lodvik-EHsse-ob-Universalnom-alfavite-09-02&quot;&gt;Часть 5. Фрэнсис Лодвик. Эссе об Универсальном алфавите&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
    &lt;a href=&quot;https://telegra.ph/Iskusstvennyj-yazyk-tasmanijcev-i-avtorskoe-pravo-09-11&quot;&gt;Часть 6. Искусственный язык тасманийцев и авторское право&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
&lt;/nav&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Оффтопик&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Автор интересуется лингвистикой и иностранными языками исключительно в качестве хобби. Все знания почерпнуты из книг, статей, видео на YouTube и мемов. Ни на какую объективную истину этот материал не претендует. Куда лучше ознакомиться с источниками в конце. Буду благодарен любым исправлениям и уточнениям от разбирающихся в теме людей!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;tc center db mw5 bb b--black ma4&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;В этот раз оффтопик действительно важен, потому что турецкий, арабский и персидский языки для меня — terra incognita. А речь пойдёт о проекте, в основу которого легли как раз эти языки. Балайбалан (тур.: Bâleybelen) - «язык того, кто даёт жизнь» — пожалуй, самый ранний дошедший до нас искусственный язык не европейского происхождения и второй после Lingua Ignota, который мы разбирали в первой части цикла. В википедии предлагается писать «балайбалан», но я буду использовать вариант транслитерации Э.Дрезена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изначально существовали две гипотезы о происхождении языка. &lt;a href=&quot;https://iranicaonline.org/articles/blochet-gabriel-french-orientalist&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Эдгар Блоше&lt;/a&gt; приписывал его суфиям из ордена &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B0%D1%88%D0%B8&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Бекташи&lt;/a&gt;, сохранившим доктрины &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A5%D1%83%D1%80%D1%83%D1%84%D0%B8%D0%B7%D0%BC&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;хуруфитов&lt;/a&gt;. Эта гипотеза впоследствии была принята почти всеми учёными, обсуждавшими язык. Вторая гипотеза была предложена &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B0%D1%83%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%B8,_%D0%90%D0%BB%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;&lt;/a&gt;Алессандро Баусани&lt;/a&gt;, считавшего изобретателем &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Fazlallah_Astarabadi&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Fazlallah Astarabadi&lt;/a&gt; (1339/40-1394), основателя хуруфизма. Гипотеза Баусани не оспаривалась до 1966 г., пока &lt;a href=&quot;https://tr.wikipedia.org/wiki/Midhat_Serto&amp;#287;lu&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Midhat Sertoğlu&lt;/a&gt; не опубликовал работу о турецком мистике, писателе и учёном &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Muhyi_Gulshani&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Muhyi Muhammad Gulshani&lt;/a&gt;, который в 1580 г. составил словарь и описание языка (см. издание 2005 г.: Mustafa Koç. Bâleybelen Muhyî-i Gülşenî: ilk yapma dil. Istanbul). (Простите, я не хочу коверкать имя транслитерацией на русский, а устоявшегося варианта не нашёл.) В другом его трактате, словаре на четырёх языках «Maṣāder-e alsena-ye arbaʿa», фигурируют арабский, персидский, турецкий и балайбалан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muhyi Muhammad Gulshani (1528-1606/7) родился в Адрианополе в Османской империи, однако большую часть жизни провёл в Египте, где он был активным членом суфийского ордена Гульшани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как и Lingua Ignota, балайбалан задумывался как священный и поэтический язык, известный только узкому кругу лиц. Никогда не стояло цели сделать его международным основным или вспомогательным языком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Создание языка основано на идее, что каждое откровение было сделано на каком-то языке (Иисусу — на арамейском, Мухаммеду — на арабском). Muhyi Muhammad Gulshani начал свою лингвистическую работу с целью открытия божественного языка, данного Адаму Богом и на котором говорили его потомки до постройки Вавилонской башни. Он писал, что Бог использовал новый язык каждый раз, когда посылал откровения своим пророкам. Следовательно, создание нового языка было бы предвестником нового божественного откровения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Язык полностью описан в единственной работе «Ketāb aṣl al-maqāṣed wa faṣl al-marāṣed» (или на языке балайбалан «Ḏātayvakšā vaḥātaybakšā»). К настоящему моменту сохранились две копии рукописи, хранящиеся в Национальной библиотеке Франции (не нашёл по общему каталогу) и в библиотеке Принстонского университета (&lt;a href=&quot;https://catalog.princeton.edu/catalog/9951681003506421&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;ссылка&lt;/a&gt; на страницу каталога и &lt;a href=&quot;http://pudl.princeton.edu/viewer.php?obj=t148fh20m#page/139/mode/2up&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;ссылка&lt;/a&gt; на манускрипт). Я так и не сумел разобраться, откуда в википедии и других местах появилась дата создания языка 1574 г. В библиотеке Принстонского университета указана датировка: «between 15--? and 16--?», но на сайте The Encyclopaedia Iranica упоминается, что в предварительном разделе рукописи указана дата завершения 988 г. хиджры (1580-81 гг.). В других местах работа датируется 1580-81 гг. Конечно, язык разрабатывался коллективно в течение многих лет, но это всё равно не объясняет появления такой датировки.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot; itemscope itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
    &lt;img itemprop=&quot;contentUrl&quot; class=&quot;w-100-ns&quot; alt=&quot;Страницы манускрипта в библиотеке Принстонского университета&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-19-chaepitie-3-1.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;tc center&quot;&gt;
    Страницы манускрипта в библиотеке Принстонского университета
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Алфавит языка представлен ниже. Формы букв отличаются в зависимости от положения в слове, так что приведены обособленные варианты.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-80-ns&quot; alt=&quot;Алфавит языка 1&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-19-chaepitie-3-2.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-80-ns&quot; alt=&quot;Алфавит языка 2&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-19-chaepitie-3-3.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В балайбалане, как и в семитских языках, используются корни из согласных букв. Для образования слов к корню присоединяются определённые комбинации из гласных и служебных (некорневых) согласных, несущих морфологическое значение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Словарный запас строится на основе турецкого, арабского и персидского. Многие другие слова, не имеющие непосредственного сходства со своими эквивалентами в исходных языках, тем не менее, параллельны им в метафорическом смысле, что может быть неочевидно без знакомства с суфийской поэтической традицией. Например, слово «mîm» (рот) напоминает одноимённую арабскую букву, которую поэтически сравнивают с маленьким изящным ртом; слово «pir» (зеркало) отсылает к персидскому «pir», суфийскому учителю и метафорическому зеркалу ученика. Как и в естественном языке, словарь балайбалана наполнен неожиданными параллелями, тонкими нюансами и множеством возможностей для игры слов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы хотите почитать подробное описание морфологии, синтаксиса и лексики, на сайте The Encyclopaedia Iranica есть прекрасная подробная &lt;a href=&quot;https://iranicaonline.org/articles/balaybalan-language&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;статья&lt;/a&gt;. Если хотите совсем закопаться в детали, то вот &lt;a href=&quot;https://jaxartes.net/files/baleybelen.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;ссылка&lt;/a&gt; на книгу Benjamin Trigona-Harany «Bāla’y-balan».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Время примеров. Посмотрим, как спрягается глагол «знать» — baram, بَرَم , от корня «br»:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Императив:&lt;br/&gt;
    — بَر, bar, знай!&lt;br/&gt;
    — بَرا, barâ, знайте!
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Прошлое:&lt;br/&gt;
    — بَرَس, baras, он знал&lt;br/&gt;
    — بَرَسا, barasâ, они знали&lt;br/&gt;
    — بَرَس, kibaras, ты знал&lt;br/&gt;
    — بَرَسا, kibarasâ, вы знали&lt;br/&gt;
    — بَرَسَب, barasab, я знал&lt;br/&gt;
    — بَرَسَبا, barasabâ, мы знали
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Настоящее-будущее:&lt;br/&gt;
    — بَرَر, barar, он знает&lt;br/&gt;
    — بَرَرا, bararâ, они знают&lt;br/&gt;
    — کیبَرَر, kibarar, ты знаешь&lt;br/&gt;
    — کیبَرَرا, kibararâ, вы знаете&lt;br/&gt;
    — بَرَرَب, bararab, я знаю&lt;br/&gt;
    — بَرَرَبا, bararabâ, мы знаем
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Настоящее длительное:&lt;br/&gt;
    — مَبَرَر, mabarar, он узнаёт&lt;br/&gt;
    — مَبَرَرا, mabararâ, они узнают&lt;br/&gt;
    — مکیبَرَر, makîbarar, ты узнаёшь&lt;br/&gt;
    — مَکیبَرَرا, makîbararâ, вы узнаёте&lt;br/&gt;
    — مَبَرَرَب, mabararab, я узнаю&lt;br/&gt;
    — مَبَرَرَبا, mabararabâ, мы узнаём
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Примеры слов:&lt;br/&gt;
    — یان , yân, Бог&lt;br/&gt;
    — سنم , fanam, хвалить, прославлять&lt;br/&gt;
    — وَزَنَم , fazanam, производить, создавать&lt;br/&gt;
    — نشَ , naš, вещь&lt;br/&gt;
    — فاج , fâj, свет, ясность, сияние, очевидность, утреннее время&lt;br/&gt;
    — ا , â , и&lt;br/&gt;
    — میم , mîm, рот&lt;br/&gt;
    — ماف , mâf, чистота, мир, ислам&lt;br/&gt;
    — مَفَم , mafam, очищать, быть чистым&lt;br/&gt;
    — قجم , qajam, появляться&lt;br/&gt;
    — قجن , qajan, видимый, явный&lt;br/&gt;
    — رَفَم , rafam, молиться&lt;br/&gt;
    — مَکَن , makan, богатый, мощный
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пример текста на арабском, балайбалане и перевод на французский из книги Antoine Isaac Silvestre de Sacy «Notices et extraits des manuscrits de la Bibliothèque nationale et autres bibliothèques: Volume 9». Книга, кстати, в свободном доступе. Ссылка в конце.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;db tc center&quot;&gt;
    &lt;img class=&quot;w-80-ns&quot; alt=&quot;Пример текста на арабском, балайбалане и перевод на французский&quot; src=&quot;/assets/imgs/posts/2021-08-19-chaepitie-3-4.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продолжение следует...&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Литература&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pudl.princeton.edu/viewer.php?obj=t148fh20m#page/139/mode/2up&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Манускрипт в библиотеке Принстонского университета&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://iranicaonline.org/articles/balaybalan-language&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;The Encyclopaedia Iranica. Bālaybalan Language&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://iranicaonline.org/articles/golsani-mohyi&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;The Encyclopaedia Iranica. Moḥyi Moḥammad Golšani&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://iranicaonline.org/articles/astarabadi-fazlallah-sehab-al-din-b&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;The Encyclopaedia Iranica. Fażlallāh Astarābādī&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.europalingua.eu/ideopedia/index.php5?title=Balaibalan&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница на Idéopédia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.m.wikipedia.org/wiki/B%C3%A2leybelen&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Страница на французской версии&lt;/a&gt; википедии и на &lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%B9%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;русской версии&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/books/details?id=grkPAQAAMAAJ&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Antoine Isaac Silvestre de Sacy. Notices et extraits des manuscrits de la Bibliothèque nationale et autres bibliothèques: Volume 9 (и &lt;a href=&quot;https://play.google.com/books/reader?id=grkPAQAAMAAJ&amp;pg=GBS.PA366&amp;printsec=frontcover&amp;output=reader&amp;hl=ru&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;ссылка&lt;/a&gt; на страницу из книги с примером текста)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://jaxartes.net/files/baleybelen.pdf&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Benjamin Trigona-Harany. Bāla’y-balan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><summary type="html">Мы продолжаем путешествие в мире искусственных языков. 1580-й год, Ближний Восток. Пожалуй, самый ранний дошедший до нас искусственный язык не европейского происхождения.</summary></entry><entry><title type="html">Гаку Кониси. Блуждая сквозь измерения. Мысли</title><link href="https://arutokoroni.blog/2021/08/vage-final" rel="alternate" type="text/html" title="Гаку Кониси. Блуждая сквозь измерения. Мысли" /><published>2021-08-18T00:00:00+03:00</published><updated>2021-08-18T00:00:00+03:00</updated><id>https://arutokoroni.blog/2021/08/vage-final</id><content type="html" xml:base="https://arutokoroni.blog/2021/08/vage-final">&lt;p&gt;Дочитал “Блуждая сквозь измерения” Гаку Кониси (小西 岳). Подробнее об авторе писал &lt;a href=&quot;/2021/08/vage&quot;&gt;здесь&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что можно сказать… Покупал сборник в первую очередь из-за новеллы La kosmoŝipo “Edeno n-ro 5”. Ожидал большего. Из всех текстов понравился только один: La epoko de amaskonsumado. У остальных шести работ концовка угадывается еще в первой половине. Сюжеты построены по одинаковой схеме: весь текст посвящен описанию происходящего, динамики и развития в целом нет, а вся интрига и идея выносится в последний абзац. Долгое рисование картины и финальный красочный мазок в конце.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Как профессор физики, Гаку Кониси уделил внимание техническим деталям, его научная фантастика смотрится в целом правдоподобно. Проблема только в том, что говоря о будущем он сразу делает скачок в это самое будущее. В таком будущем совершенно новые технологии, что меняют общество и культуру, словно и не появлялись. Описываемые технологии будущего - уже существовавшие на тот момент проекты или задумки, только с улучшенными характеристиками. Для наглядности представьте себе наручные часы не как их сделала Apple, а мааленький монитор на ремешке с мааленькой полноценной клавиатурой. Представьте миры, в которых развитие радио и телевидения продолжалось по инерции, а интернет со всей его бездной контента будто бы и не появлялся.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сам автор в послесловии пишет, что его рассказы были в первую очередь обращены к аудитории читателей, знающих эсперанто. Он упоминает, что пишет научную фантастику в духе сатиры, критикующей и высмеивающей болезни современного общества.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Должен сказать, меня удивил один момент. Если бы я не знал, что автор из Японии, по текстам я бы никак не догадался. Это не прослеживается ни в отношениях между людьми, ни в описании общества, ни в описании верований, а рассказ La epoko de amaskonsumado строится вокруг христианской тематики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слог достаточно простой и легко читаемый. Автор не злоупотребляет конструированием новых слов или какими-то редкими и сложными конструкциями. Хорошая книга для практики чтения и изучения языка.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="languages" /><category term="мысли" /><category term="языки" /><category term="эсперанто" /><summary type="html">Дочитал “Блуждая сквозь измерения” Гаку Кониси (小西 岳). Подробнее об авторе писал здесь. Что можно сказать… Покупал сборник в первую очередь из-за новеллы La kosmoŝipo “Edeno n-ro 5”. Ожидал большего. Из всех текстов понравился только один: La epoko de amaskonsumado. У остальных шести работ концовка угадывается еще в первой половине. Сюжеты построены по одинаковой схеме: весь текст посвящен описанию происходящего, динамики и развития в целом нет, а вся интрига и идея выносится в последний абзац. Долгое рисование картины и финальный красочный мазок в конце.</summary></entry></feed>